<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	REG. GENERALE N° 45/09
	SENTENZA N° 10/02/10

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI AOSTA
	SEZIONE 2

	riunita con l'intervento dei Signori:
	 giu1 Presidente
	 giu2 Relatore
	giu3

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull' appello n° 45/09
	depositato il DD/MM/2009
	- avverso la sentenza n° 5/01/2008
	emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di AOSTA
	<part P="B">proposto dall'ufficio: DIREZIONE REGIONALE VALLE D'AOSTA UFFICIO CONTENZIOSO</part>

	<part P="A">controparte:
	VC SRL
	XXX</part>

	difeso da:
	CP - PCA
	XXX

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO I.V.A. 2000
	AVVISO DI ACCERTAMENTO L.V.A. 2001


DECISIONE

Sull’appello proposto dall’Agenzia delle Entrate — Direzione Regionale della Valle d° Aosta — avverso la sentenza n.05/01/08 pronunciata dalla Commissione Tributaria Provinciale di Aosta il giorno 7-4-08 e depositata in data 29 SET 2008.

FATTO

La Società VC s.r.l. esercente l’attività di commercio all’ingrosso di carni, veniva sottoposta a verifica fiscale per gli anni 2000, 2001 e 2003.

Gli accertatori rilevavano che un consistente numero di operazioni di “cessione all’esportazione” avvenute tra la Società VC s.r.l e le altre Società ed altri soggetti venivano fatturate con la dicitura “ non imponibili IVA ai sensi dell’art.8, comma 1 del D.P.R. 633/1972”, con l’indicazione della targa del mezzo di domiciliato in uno Stato extra U.E.

I verificatori ritenendo che tali operazioni commerciali non rienrassero in una normale “triangolazione” e che le cessioni costituissero, invece, normali cessioni avvenute tra operatori nazionali redigevano apposito Processo Verbale di Constatazione, esponendo che tali operazioni dovevano essere assoggettate ad IVA.

L'Agenzia delle Entrate -Ufficio locale di Aosta —in adesione alle risultanze e alle conclusioni del predetto P.V.C. emetteva e notificava gli appositi avvisi di accertamento nn.R43030100305, R43030100316 e R43030100549 per il recupero dell'imposta non pagata rispettivamente per gli anni 2000, 2001 e 2003.


	
		<req ID="Req1" G="2" P="A">La Società VC impugnava i predetti avvisi di accertamento davanti alla Commissione Tributaria Provinciale di Aosta</req> 
		<claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req1">sostenendo tra l’altro la correttezza del proprio operato</claim> 
		<claim ID="Claim2" G="2" P="A" PRO="Req1">nonché la infondatezza</claim> 
		<claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req1">e la illegittimità della pretesa fiscale de qua,</claim> 
		<arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim3">in quanto le operazioni commerciali in questioni erano state eseguite in modo conforme alla previsione dell’art.8 del D.P.R. 633/1972.</arg>
	


	
		<dec ID="Dec1bis" G="2" E="1" O="Req1">La Commissione adita con sentenza n.05/01/08 accoglieva, previa riunione per connessione soggettiva e oggettiva, i relativi ricorsi</dec> 
		<mot ID="Mot1bis" G="2" O="Claim3">ritenendo che le operazioni commerciali poste in essere dalla Società ricorrente costituivano “cessioni all’esportazione” disciplinate dall’art.8 del citato D.P.R. 633/1972.</mot>



	
		<req ID="Req2" G="2" P="B">L’Ufficio appellava la citata sentenza</req>
		<claim ID="Claim4" G="2" P="B" PRO="Req2">eccependo la carenza di motivazione</claim> 
		<arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim4">in quanto tale decisione avrebbe recepito i motivi di una inesistente sentenza della Corte di Cassazione</arg> 
		<claim ID="Claim5" G="2" P="B" PRO="Req2">e sostenendo che le operazioni giuridico- negoziali in questione non essendo riconducibili alle fattispecie contemplate dall’art. 8 D.P.R. 633/1972, dovessero essere assoggettate ad IVA.</claim>

		<req ID="Req3" G="2" P="A">La Società con memoria costitutiva chiede:

		- in via preliminare, che venga dichiarata la inammissibilità dell’appello</req> 
		<claim ID="Claim6" G="2" P="A" PRO="Req3">sia per effetto del giudicato esterno formatosi sulla sentenza n.19/2/08 pronunciata dalla seconda Sezione di questa Commissione su questioni analoghe a quelle costituenti oggetto della controversia in esame</claim> 
		<claim ID="Claim7" G="2" P="A" PRO="Req3">sia perchè l’appello stesso non avrebbe lo scopo di censurare la sentenza gravata, bensì quello di riproporre i motivi già esposti in primo grado;</claim>

		<req ID="Req4" G="2" P="A">- nel merito, contestando l’assunto dell’Ufficio, chiede il rigetto dell’appello</req> 
		<claim ID="Claim8" G="2" P="A" PRO="Req4">poiché infondato</claim> 
		<claim ID="Claim9" G="2" P="A" PRO="Req4">ed evidenzia e ribadisce la correttezza delle operazioni giuridico-negoziali poste in essere dalla Società appellata revocate in causa.</claim>

	La controversia viene discussa in pubblica udienza il giorno 06 luglio 2010.
	

	DIRITTO

		 L’appello è infondato e va respinto.
		<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim4">
			 Privo di fondamento appare il primo motivo di appello con il quale l'Ente impositore contesta l'assoluta insufficienza della motivazione della sentenza impugnata sostenendo che i Giudici di prime cure avrebbero assunto a fondamento della propria decisione le rationes decidendi di una inesistente sentenza della Suprema Corte. 
			 Infatti la sentenza richiamata esiste (Cass.n.21946/2007) e i principi in essa espressi sono ui ans ni conferenti con la materia della controversia oggetto di causa.
		</mot>

		<mot ID="Mot2" G="2" O="Claim5">
			 Anche il secondo motivo di appello con il quale l’Ufficio lamenta la violazione e la falsa applicazione dell’art.8, comma 1, lett.a) del D.P.R. n. 633/1972, deve essere rigettato
			in quanto i Giudici di primo grado hanno ritenuto corretto l'inquadramento giuridico delle operazioni giuridico-negoziali in contestazione fra “cessioni all’esportazione” previste dall’ articolo 8 del citato Decreto Presidenziale.

			 Va osservato, al riguardo, che la materia dell’Iva nei rapporti con l’estero trova la propria disciplina nelle disposizioni normative precitate le quali escludono l'imponibilità delle "cessioni all’esportazione” sulla base del presupposto dell'extraterritorialità, cioè, nei casi in cui l’acquirente finale sia fiscalmente domiciliato in uno Stato extra U.E.

			 Lo schema operativo prefigurato dalle richiamate norme prevedono l’intervento nell’operazione ( detta triangolare) di tre soggetti i quali sono interessati al movimento delle merci e cioè il cedente che vende la merce al cessionario residente nei confronti del quale emette fattura e provvede al trasporto dei beni fuori dal territorio nazionale su incarico dello stesso cessionario che a sua volta vende la stessa merce all’acquirente estero sul quale emette fattura maggiorando con il proprio compenso l’importo risultante dalla fattura trasmessagli dal cedente.

			Il primo cedente e il primo cessionario sono nazionali, identificati nel territorio nazionale, mentre il secondo cessionario e acquirente finale è residente in uno Stato estero non appartenente alla Unione Europea.

			Il già citato art.8 prevede inoltre che l’agevolazione fiscale può essere applicata anche nel caso che nell’operazione giuridico-negoziale intervengano commissionari del cedente o del cessionario residente, con la conseguenza che il regime di non imponibilità vige anche nei passaggi dai committenti ai commissionari e dai commissionari agli acquirenti.

			Ne consegue ulteriormente che l’intervento dei commissionari all’acquisto e alla vendita dei tre soggetti titolari del rapporto in triangolazione può legittimare e giustificare, anche in questo caso, la non disponibilità, a condizione che i vari passaggi rientrino all’interno di un’unica operazione finalizzata all’esportazione e che gli acquirenti comunitari non acquistino mai la disponibilità fisica delle merci.

			L’agevolazione fiscale viene applicata, quindi, in presenza dei predetti presupposti e a condizione che l’esportazione sia comprovata dal competente Ufficio doganale il quale provvede ad apporre la vidimazione sull’ esemplare della fattura di vendita all’estero o della relativa bolla di accompagnamento emessa ai sensi dell’art.2 del D.P.R. 6 ottobre 1978, 627, o se questa non è prescritta, sul documento di cui all’articolo 21, quarto comma, secondo periodo.

			Va inoltre rilevato che in tema di prova documentale, la Corte di Cassazione ha ritenuto, ai sensi dell’art.13 della legge 30.12.1991, n.413, contenente norme interpretative del citato articolo 8 D.P.R. 633/1972, che per la documentazione della cessione all’esportazione i documenti di cui all’art.21 del predetto D.P.R. 633 possono essere emessi dagli spedizionieri o trasportatori nei confronti dei cedenti a altri soggetti, e cioè, anche nei confronti dei cessionari, fermo restando la necessità che l’esportazione risulti da un documento doganale ovvero da vidimazione su un esemplare della fattura.

			 Nella fattispecie di causa emerge che siano presenti tutti i presupposti richiesti dalle citate disposizioni normative per l’applicazione della agevolazione fiscale prevista dall’ar.8 D.P.R. 633/1972 e, precisamente: a) le “cessioni all’esportazione” operate dalla Società appellata rientrano fra quelle di una normale “ operazione triangolare”;
			b) la merce in questione è realmente uscita dal territorio nazionale e anche Sat) U.E.; 
			c) le predette operazioni sono documentate in conformità alle previsioni normative.
		</mot> 

		 Non hanno pregio le questioni relative all’inammissibilità dell’appello esposte dalla Società appellata.

		<mot ID="Mot3" G="2" O="Claim6"> Invero non merita accoglimento la richiesta di estensione del giudicato in quanto la già citata sentenza n.19/2/08 pronunciata il 18 aprile 2008 dalla sez. 2 di questa Commissione, pur riguardando la medesima materia, contiene soltanto la decisione delle questioni procedurali, senza procedere all’esame del merito della controversia.</mot>

		<mot ID="Mot4" G="2" O="Claim7">Va inoltre disattesa l’eccezione di inammissibilità per inconferenza con la sentenza impugnata, in quanto l’appello contiene espresse censure alla decisione appellata.</mot>
	

	P.Q.M.
		<dec ID="Dec1" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione Tributaria Regionale respinge l’appello</dec> 
		e dichiara compensate le spese di questo grado del giudizio.

		
			Aosta DD MM 2010
		

		Il Presidente della Commissione
		giu1

		Il Giudice Relatore
		giu2
	

</body>