<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA 
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 REG. GENERALE N. 1922/10

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE Di BOLOGNA SEZIONE 9 
 riunita con l'intervento dei Signori: 

 giu1 Presidente e Relatore
 giu2 Giudice 
 giu3 Giudice 
 
 ha emesso la seguente SENTENZA

 - sull'appello n. 1922/10
 depositato il DD/MM/2010

 - avverso la sentenza n. 18/1/09
 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di PIACENZA

 <part P="A">proposto dall'ufficio: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE DI PIACENZA</part>

 <part P="B">
 I DI LG e C. S.N.C.
 XXX</part>

 difeso da:
 FP
 XXX

 <part P="C">I O E A SRL
 XXX</part>

 difeso da:
 FP
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° 868023T00380/2006 IVA + IRAP 2003
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° 868032T00003/2007 I.V.A. 2003


L'Agenzia delle Entrate Ufficio di Piacenza, con avvisi di accertamento notificati alle
società I s.n.c. e I O E A s.r.l., ha contestato per
l'anno 2003 l'omessa dichiarazione di canoni di affitto d'azienda, che la Snc avrebbe
riscosso dalla Srl. 


 
 <req ID="Req1" G="1" P="B|C">Le due società e i soci della società accertata [per aver il collegio disposto l'integrazione del contraddittorio con la chiamata in causa anche dei soci per quanto deciso con sentenza Sezioni Unite della Cassazione] hanno proposto ricorso alla CTP,</req> 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="B|C" PRO="Req1"> deducendo che la somma di euro 102.758,00, corrisposta dalla srl alla snc era da ritenere normale operazione di finanziamento.</claim>
 


 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1"> La CTP ha accolto il ricorso</dec> 
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Claim1"> per carenza di motivazione nell’accertamento 
 e per aver ritenuto non del tutto
 comprensibile le ragioni per le quali le due imprese avrebbero dovuto simulare un
 affitto di azienda con erogazione di prestiti considerato che i soci sono poi gli stessi
 nelle due società e ritenuto anche che il canone di affitto considerato ricavo per la
 Snc è un costo deducibile per la Srl.</mot> 
 

 
 <dec ID="Dec2" G="1" E="0" O="Req2"><req ID="Req2" G="2" P="A">La Commissione di 1°Grado ha respinto anche l’eccezione dell’ufficio di assenza di delibera di finanziamento anteriore alla concessione del prestito</req></dec>
 

 
 <mot ID="Mot2" G="1" O="Req2">perché ritenuta non risolutiva per trasformare il
 finanziamento in canone di affitto non dichiarato. Nel decidere, la CTP ha ritenuto
 anche che la Srl di fatto ha chiuso l'esercizio 2003 con un reddito in perdita di
 142.744,00 euro , di conseguenza la stessa avrebbe ottenuto un risparmio d’ imposta
 se avesse trattato i finanziamenti in questione (non deducibili) quali costi deducibili
 perché canoni di affitto.
 In fine in sentenza la CTP ha osservato che se le società
 ricorrenti avessero voluto porre in essere un contratto di affitto d'azienda con canone
 di 162.768,00 euro per l’anno 2003 parrebbe incomprensibile il motivo per il quale
 in data DD.MM.2006 e in data DD.MM.2007 la Srl abbia ricevuto, quale parziale rimborso
 del finanziamento concesso, le somme di € 20.000,00 ed € 13.000.00 dalla I
 S.n.c.Considera la CTP che se effettivamente le società avessero posto in essere un
 contratto di affitto d'azienda con canone di euro 162.768,00 nel 2003, non si
 conoscerebbe il motivo perchè nel corso dei 2003 la società I S.n.c. abbia potuto
 emettere fatture nei confronti della ricorrente oltre a quelle della locazione
 dell'immobile, come quelle allegate nel processo per un importo complessivo di euro
 201.611,62.Afferma in sentenza la CTP anche che la società I SNC nel 2003
 risulta aver ricevuto dalla Srl la complessiva somma di euro 364. 379,.62 e se come
 ritenuto dall'Ufficio, si fosse trattato di un affitto d'azienda, considerato che nel
 contratto di locazione stipulato per la durata 6 anni con un canone annuo di euro
 50.000,00 più IVA, detto affitto sarebbe stato estremamente oneroso se calcolato in
 364.379,62 euro + 50.000,00 euro per 5 anni.Il finanziamento per la CTP è stato
 operato con una vera e propria dazione in denaro come contabilizzata nei bilanci
 delle società interessate e come da delibera della società I O e
 A srl di ratifica del finanziamento precedentemente concesso alla società
 I.C.O.P. S.n.c., anche parte del finanziamento restituito.</mot> 
 



 
 <req ID="Req3" G="2" P="A"> L'ufficio appella la sentenza n. 18/01/09 CTP di Piacenza Sez 14</req> 

 <claim ID="Claim10" G="2" P="A" PRO="Req3">e afferma che gli argomenti addotti dalle società, condivisi dai primi giudici, non sono stati supportati da valide prove documentali.</claim>
 
 <arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim3"> L'importo in contestazione ritenuto quale finanziamento di una società di capitali a
 favore della società di persone, ai sensi dell'art. 46 del T.U.I.R., per l'identità
 cietaria riscontrata avvalora da una parte la possibilità che sia stato simulato un
 affitto d'azienda e dall'altro di poter di dichiarare si minori costi deducibili ma anche
 minori componenti positivi di reddito.
 Secondo la tesi dei contribuenti, a parere
 dell’ufficio, condivisa dalla CTP , porta ad affermare che una società di capitali può
 in qualunque momento e senza l'approvazione dell'assemblea concedere
 finanziamenti : ciò pare non possa essere ritenuta possibile anche per aver l’appellata
 sanato la irregolarità con due anni in ritardo e in data successiva alla notifica del
 processo verbale di constatazione. La delibera, quindi, del finanziamento da parte
 della Srl, stipulata successivamente alla data di notifica del processo verbale di
 constatazione elevato nei confronti della "I.CO.P. di LG e RM Snc in data DD/MM/2003, di fatto conferma , per l'Ufficio, che non si è trattato di un vero finanziamento.</arg>

 <claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req3"> L’Ufficio riscontra nella sentenza il difetto
 assoluto di motivazione per non aver chiarito, i primi giudici, le ragioni per le quali
 siano state ritenute condivisibili le argomentazioni delle appellate.</claim>
 

 
 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim3">Osserva questo collegio che dalla lettura degli atti del processo e da quanto
 affermato dalle parti in udienza, come afferma l’appellata in primo grado, le
 operazioni finanziarie che hanno tratto motivo di contrasti familiari non possono
 essere ritenute finanziamenti da parte di una società di capitali ad una società di
 persone, ma è da ritenere un costo per il trasferimento delle attività della società di
 persone a quella di capitali per svuotare le attività della Snc con trasferimento a
 quella di capitali.
 Il simulato finanziamento è da considerare quale operazione
 finanziaria per riconoscere canoni di affitto di ramo d’azienda per aver la Srl,
 nell'anno 2002, preso in carico l'intero personale dipendente, i macchinari in leasing,
 il portafoglio clienti, il know how della Snc., rendendo di fatto inattiva sotto l'aspetto
 produttivo la Snc. È del tutto evidente, come afferma l'appellante, che l'utilizzo
 dell'immobile e di tutti i beni mobili e immobili, materiali ed immateriali organizzati
 per la produzione di beni e servizi giustificano gli importi corrisposti dalla Srl alla
 Snc. Nel caso in discussione si è trattato di continuità nell'esercizio d’impresa con
 passaggio gestionale tra il soggetto locatore ed il soggetto locatario al fine di
 estromettere uno dei soci della Snc. per motivi familiari.
 
 L’operazione finanziaria ha
 avuto per oggetto l’utilizzo del complesso di beni organizzati a titolo oneroso con
 riconoscimento di un canone di affitto.
 
 I fatti esaminati sono qualificabili quali
 presunzioni diversamente valutate in primo e secondo grado, per tale motivo corrono
 giustificati motivi per compensare le spese.</mot>
 

 PQM
 
 <dec ID="Dec3" G="2" E="1" O="Req3"> La Commissione, in totale riforma della sentenza appellata, accoglie l’appello dell’ufficio</dec> 
 
 e compensate spese.
 Così deciso in
 
 Bolgna il DD MM 2012. 
 
 
 Il Presidente-relatore-estensore giu1
 

</body>