<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA 
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

REG.GENERALE
N° 1094/12

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI MILANO SEZIONE 13

riunita con l'intervento dei Signori: 
 giu1 Presidente e Relatore
 giu2 Giudice
 giu3 Giudice

ha emesso la seguente
SENTENZA

- sull'appello n. 1094/12
depositato il DD/MM/2012

- avverso la sentenza n. 244/24/11
emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di MILANO

<part P="A">proposto dall'ufficio: 
AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE Il DI MILANO</part>

<part P="B">controparte:
TDOG S.R.L.
XXX</part>

difeso da:

DA
AB
XXX

Atti impugnati:

AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9D030901223 IVA-OP.ESCLUSE 2005
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9D030901224/2010 IVA-OP.ESCLUSE 2006

Svolgimento del processo
A seguito di un processo verbale di constatazione della Guardia di Finanza, Nucleo di Polizia Tributaria di Milano, redatto in conseguenza di una verifica parziale nei confronti della società AMI SpA, l'Agenzia delle Entrate, Ufficio di Milano .5, notificava alla Società COH Srl, relativamente agli anni d'imposta 2005 e 2006 gli avvisi di accertamento per cui è causa.

Più in particolare, dal processo verbale, il cui contenuto era parte integrante e sostanziale dell'avviso di accertamento risultava che la società oggetto del presente accertamento aveva erogato alla società AMI SpA delle somme di denaro a titolo di “premi di impegnativa" assoggettando l’importo ad IVA con aliquota del 20% ed a ritenuta d’acconto del 23% sul 20% dell’imponibile.

Secondo l'Agenzia, poiché dai contratti non era risultato stabilito alcun impegno costituente obbligazioni di fare, non fare o permettere assunti dal gruppo AMI all’atto della sottoscrizione, tali premi erano da considerarsi cessioni di denaro a titolo gratuito e, pertanto, fuori campo IVA ai sensi dell’art. 2, comma 3 del D.P.R. n. 633/1972.



 <arg ID="Arg1" G="1" P="B" PRO="Claim1">Nel suo ricorso la società sosteneva che il “centro media” svolgeva un vero e proprio servizio di procacciamento di clientela a fronte del quale la concessionaria riconosceva un corrispettivo denominato indifferentemente , “premi impegnativa”, come nel caso specifico, o "diritti di negoziazione".</arg>

 <claim ID="Claim1" G="1" P="B" PRO="Req1">Tali compensi erano finalizzati ad incentivare l'incremento delle vendite delle concessionarie ed avevano natura provigionale e, quindi, risultavano imponibili ai fili IVA.</claim>

 <req ID="Req1" G="1" P="B">A fronte di tutto quanto sopra, chiedeva l’integrale annullamento degli atti impugnati,</req> 
 e la condanna della controparte al pignoramento delle spese processuali.

 <arg ID="Arg2" G="1" P="A" PRO="Claim2">Si costituiva in giudizio l'Agenzia ribadendo che i premi fedeltà corrisposti dalla COH S.r.l non erano collegati ad alcun obbligo specifico e contrattualmente sancito a carico della AMI,</arg> 
 <claim ID="Claim2" G="1" P="A" PRO="Req2">ma costituivano cessioni di denaro motivate da spirito incentivante.</claim>

 <req ID="Req2" G="1" P="A">Chiedeva, pertanto ,il rigetto del ricorso e la conferma della illegittimità della pretesa impositiva,</req> 
 con vittoria di onorari e spese processuali.



 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione Tributaria Provinciale di Milano con la sentenza n. 244/24/2011 accoglieva i ricorsi riuniti.</dec>





 <claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req3">Avverso la sentenza proponeva appello l’ Ufficio sostenendo l’assoluta discrezionalità nella elargizione dei premi e la mancanza di vincoli contrattuali e,</claim>
 <req ID="Req3" G="2" P="A">chiedendo l’accoglimento dell’atto di appello e il conseguente annullamento della sentenza di primo grado.</req>

 <claim ID="Claim4" G="2" P="B" PRO="Req4">Sì costituiva in giudizio la società contestando l’errata interpretazione da parte dell’ufficio delle dichiarazioni rese dal legale rappresentante del centro media,</claim> 
 <arg ID="Arg3" G="2" P="B" PRO="Claim3">ribadendo che i versamenti effettuati al CM avevano natura corrispettiva e affermando che erano state emesse per casi analoghi svariate sentenze favorevoli riguardanti la stessa società appellante ed altri contribuenti.</arg>

 <req ID="Req4" G="2" P="B">Concludeva svolgendo anche appello incidentale chiedendo:
 - la conferma della sentenza di primo grado;</req>
 - la condanna dell'ufficio al pagamento delle spese nel doppio grado di giudizio.


Alla pubblica udienza in data DD/MM/2013 , sulle conclusioni rassegnate dalle parti presenti e rappresentate
udienza, la causa è stata posta in decisione.


Motivi della decisione

 L’appello principale è fondato.

 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim3">L'appellante Ufficio nega quanto affermato dalla sentenza di primo grado e cioè che le erogazioni effettuate dalla COH Srl nei confronti della AMI siano riconducibili ad un rapporto di tipo sinallagmatico.

 Secondo lo stesso Ufficio, invece, i premi fedeltà corrisposti dalla COH Srl non sono collegati ad alcun obbligo specifico e contrattualmente sancito a carico della AMI e, peraltro, non possono che rientrare nella previsione dell’art. 2, comma 3, lett. A) del DPR n. 633/1972, norma che sancisce l’esclusione dal campo di
 applicazione dell'IVA delle cessioni aventi ad oggetto denaro.

 Nel processo verbale da cui origina l'accertamento i verbalizzanti evidenziano che l’esame dei contratti stipulati con i concessionari per la pubblicità non risulta alcun impegno costituente obbligazioni di fare, di non fare, o dì permettere assunto dal gruppo Aegis all’atto della sottoscrizione.

 I cosiddetti “premi di incentivazione" sono finalizzati, è vero, ad impegnare maggiormente il cliente, ma, in realtà, non costituiscono il corrispettivo di una presentazione o meno che questo premio non preveda un particolare, specifico autonomo e definito adempimento da parte di chi lo riceve.

 Sul punto la società COH Srl non ha validamente contrastato le affermazioni dell’ Ufficio ne, tantomeno, depositato documentazione alcuna dalla quale risultino le prestazioni da eseguire e le modalità di determinazione dei relativi compensi.

 Anzi, dal PVC relativo alla verifica effettuata nei confronti della AMI SpA, il legale rappresentante della società ha invece dichiarato che “il riconoscimento dei premi impegnativa non è in funzione di alcuna attività dei centri media AMI nel senso che non vi è alcuna assunzione di obblighi da entrambe le parti”.

 Pertanto, in mancanza di elementi certi — che era onere della società fornire — che possano portare a diverse conclusioni, questi compensi finalizzati ed incentivare l’incremento delle vendite debbono essere considerati come somme erogate al cliente dal fornitore senza che da ciò derivi una specifica obbligazione da parte del cliente stesso (obbligazione di fare, non fare, permettere) e come tali, configurano pertanto cessioni di denaro ex art 2, comma 3, lett. A) del DPR n. 633/1972.</mot>

 L’appello principale va dunque accolto con conseguente riforma della impugnata sentenza e conferma degli avvisi di accertamento per cui è causa,

 L’accoglimento dell’appello principale comporta la reiezione per i motivi di cui nella parte motiva dell’appello incidentale sulla condanna al rimborso delle spese di lite. Attesa la peculiarità della fattispecie in esame si ritengono sussistenti obiettive ragioni per disporre la compensazione delle spese di lite.



PQM

 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req3">La Commissione accoglie l’appello ed in riforma della sentenza impugnata , conferma gli avvisi di
 accertamento.</dec> 
 Respinge l’appello incidentale. Spese compensate.

 Milano DD MM 2013.

 Il presidente Estensore


</body>