<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

 
REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 
 REG.GENERALE. N° 624/11

 LA COMMISSIONE TRIBIJTARIA REGIONALE DI TRIESTE SEZIONE 10 
 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente 
 SENTENZA

 - sull'appello n. 624/11
 depositato il DD/MM/2011

 - avverso la sentenza n. 35/2/11
 emessa dalla Commissione 7 ributaria ProViriciale di UDINE
 <part P="A">proposto dall'ufficio: AG. ENTRATE DIR.:PROVIN. UFF. CONTROLLI UDINE</part>

 <part P="B">controparte:
 CF SRL
 XXX</part>

 difeso da:
 NM
 XXX

 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° 8310305012792008 1.V.A. 2004
 AVVISO DI:ACCERTAMENTO! n° 831030501841200 3 I.V.A. 2003


 Fatto
 L’ Ufficio notificava all’odierna appellata due avvisi di accertamento — n. 831030501841
 afferente il periodo d’imposta 2003, con contestuale irrogazione delle sanzioni, e n.
 831030501279 afferente il periodo d’imposta 2004, con contestuale irrogazione delle
 sanzioni - con cui riprendeva a tassazione una maggiore Iva per € 11.037,00 nel 2003 e
 per € 20.861,00 nel 2004, calcolando la percentuale di indetraibilita prevista dall’art. 19-
 bis del d.p.r. 633/1972 in relazione ad operazioni afferenti ad attività di locazione e
 compravendita di immobili e di acquisto e cessione di titoli azionari.


 
 <req ID="Req1" G="1" P="B">L’odierna appellata proponeva due separati ricorsi avverso i suddetti avvisi di
 accertamento, chiedendone l'annullamento</req> <claim ID="Claim1" G="1" P="B" PRO="Req1">per i seguenti motivi:
 
 1. la cessione di partecipazioni azionarie deve ritenersi operazione esclusa:</claim>
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A" PRO="Claim1">secondo il disposto di cui all’art. 4, comma 5, lett. B) del d.p.r. 633/1972, in
 quanto il possesso di titoli costituenti immobilizzazioni deve ritenersi non
 rientrante nell’attività commerciale e, quindi, fuori campo iva;</arg>

 <claim ID="Claim2" G="1" P="B" PRO="Req1">2. le operazioni de quibus si sarebbero ad ogni modo dovute astrattamente
 sussumere nell’ambito dell’art. 19, comma 2 del d.p.r. n. 633/1972:</claim>
 <arg ID="Arg2" G="1" P="A" PRO="Claim2">qualora, infatti, volesse ritenersi che anche le cessioni di partecipazioni azionarie
 costituiscano operazioni in campo iva, da ricomprendersi tra le operazioni esenti,
 comunque non sarebbe la norma di cui all’art. 19, comma 5 d.p.r. 633/1972 a
 venire in rilievo, ma quella di cui al precedente comma 2 dello stesso articolo,
 ove si disciplina la cd. indetraibilità analitica o specifica;</arg>

 <claim ID="Claim3" G="1" P="B" PRO="Req1">3. assenza di acquisti afferenti alle operazioni de quibus:</claim> 
 <arg ID="Arg3" G="1" P="A" PRO="Claim3">nel_caso di specie, non può neppure farsi un problema di indetraibilità ( di parte ) dell’imposta dal
 momento che non è stata assolta alcuna imposta sugli acquisti, posto che nessun
 acquisto è stato effettuato in relazione alle operazioni esenti;</arg>

 <claim ID="Claim4" G="1" P="B" PRO="Req1">4. le operazioni de quibus non formano oggetto dell’attività propria della società:</claim>
 <arg ID="Arg4" G="1" P="A" PRO="Claim4">affinché le operazioni esenti di cui ai n.\1) e 9) dell’art. 10 possano essere
 considerate nel pro-rata, le stesse devono formare oggetto dell’attività propria del
 soggetto passivo, ovvero essere meramente accessorie alle operazioni imponibili.</arg>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Con sentenza n. 35/02/2011, la Commissione Provinciale adita, previa riunione dei
 ricorsi, accoglieva i ricorsi riunitie compensava le spese di giudizio.</dec> 
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">La Commissione di I° grado aveva ritenuto che l’assunzione di partecipazioni non
 costituisse oggetto dell’attività propria della società, ma fosse strumentale ed
 accessoria all’attività principale, costituita dalla compravendita di immobili, dalla
 locazione di immobili, dalla gestione di esercizi pubblici e dalla produzione di vini.
 La Commissione di prime cure rilevava che era pacifico in causa che la società non
 avesse effettuato acquisti imponibili in relazione alle operazioni esenti, le quali,
 comunque, sarebbero siate soggette al regime dell’indetraibilità specifica di cui
 all’art. 19, comma 2 de. d.p.r. n. 633/1972, ribadito dall’art. 19bis, comma 2 dello
 stesso decreto.</mot>
 
 
 
 
 <req ID="Req2" G="2" P="A">Appellava l’Agenzia delle Entrate-Direzione Provinciale di Udine,</req>
 <claim ID="Claim5" G="2" P="A" PRO="Req2">lamentando l’erronea qualificazione da parte dei Giudici di prime cure, delle operazioni di
 cessione di partecipazioni azionarie.</claim>
 <arg ID="Arg5" G="2" P="A" PRO="Claim5">La Commissione provinciale avrebbe errato nel qualificare le suddette operazioni alla
 stregua di operazioni strumentali ed accessorie, “sia perché le operazioni di cui si
 discute formano oggetto dell’attività propria della società,</arg> 
 <arg ID="Arg6" G="2" P="A" PRO="Claim5">sia in quanto non sono qualificabili come occasionali ovvero accessorie”.
 L’ Ufficio appellante riteneva applicabile al caso di specie il criterio del cd. pro-rata,
 di cui all’art. 19, comma 5 del d.p.r. 633/1972, da calcolarsi, sempre a detta
 dell’Ufficio, in base all’applicazione dell’art. 19bis, comma 1 dello stesso decreto.
 L’appellante ribadiva l’esclusione del calcolo del pro-rata ai sensi dell’art. 19bs,
 comma 2, del d.p.r. n. 623 del 1972, delle operazioni esenti di cui all’art. 10 da 1) a
 9) in quanto non formanti oggetto dell’attività propria del soggetto passivo ovvero
 non meramente accessorie alle altre operazioni imponibili, e ribadiva la indetraibilita
 specifica relativa ai teni e servizi utilizzati esclusivamente per effettuare le
 operazioni esenti, già prevista dall’art. 19, comma 2 del d.p.r. 633 del 1972.</arg>
 
 
 Nella more del procedirnento d’appello è intervenuta la definizione (parziale) di lite
 pendente ex art. 39, comma 12 D.P. 98/11 e la lite prosegue solo relativamente
 all’avviso di accertamento n. 831030501279 anno di imposta 2004.
 

 DIRITTO
 
 L’appello dell’Ufficio è infondato e va respinto. 
 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim5">
 Ha ragione l’Ufficio appellante a
 ritenere che l’acquisizione di partecipazioni in società, aventi scopi ed oggetto sociale
 affini a quelli della contribuente, rientri nell’oggetto sociale e nell’attività principale
 della contribuente stessa, in quanto acquisto e cessione di partecipazioni rientrano
 nell’oggetto sociale previsto nello statuto della contribuente; 
 ma nel caso di specie
 la cessione di partecipazioni, (azioni della F Spa), per € 300.000,00, era
 rappresentato dalla cortribuente come un’operazione collegata non all’esercizio
 dell’attività imprenditoriale, e come tale esecuzione di quanto previsto nell’oggetto
 sociale, bensì ad un riassetto proprietario collegabile ai rapporti familiari tra i soci e
 facente parte di un più ampio riassetto e suddivisione della proprietà della famiglia
 F Spa.
 Tale circostanza, posta « base dei ricorsi introduttivi, seppure non documentalmente
 provata, non è stata contestata dall’Ufficio il quale ha ritenuto tale operazione
 rientrante nell’oggetto sociale senza entrare nel merito delle ragioni del compimento
 della stessa che giustificavano, invece, la ritenuta occasionalità della cessione e
 l’estraneità della stessa all’oggetto principale dell’attività di impresa.</mot>
 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim5">Non solo.
 E’ pacifico, in quanto dedotto della ricorrente, ed assolutamente non contestato
 dall’Ufficio, che a monte dell’operazione di cessione non v’é stata alcuna operazione
 di acquisto correlata che abbia dato luogo ad applicazione di imposta.
 Né le due operazioni di acquisto di partecipazioni ( T srl e Z spa)
 risultavano in alcuno modo correlate alla cessione di azioni ordinarie della F
 spa (operazione di cessione di partecipazioni per € 300.000,00 oggetto di
 contestazione nel presente procedimento).
 La cessione di partecipazione effettuata dalla contribuente e che ha dato luogo
 all’avviso di accertamento impugnato, non appare, pertanto, correlata all’attività
 principale della società in quanto non integrante un’operazione connessa all’attività
 principale ma occasionata e finalizzata al riassetto proprietario delle partecipazioni
 detenute tra i familiari della proprietaria originaria famiglia F Spa.</mot>
 Sussistono giuste ragioni legate alla complessità della vertenza e alle difficoltà
 interpretative, per compensare le spese di lite.
 
 PQM
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione Tributaria Regionale respinge l’appello dell’Ufficio;</dec> 
 spese compensate.
 
 Così deciso in Trieste, 
 li DD/MM/2012
 
 Il Presidente
 iL Relatore
 

</body>