<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	REG. GENERALE N° 4792/13
	SENTENZA N° 1132/2014

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI MILANO SEZIONE 44

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull'appello n. 4792/13
	depositato il DD/MM/2013

	- avverso la sentenza n. 73/8/13
	emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di MILANO

	<part P="A">proposto dall'ufficio: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE 1 DI MILANO</part>

	<part P="B">controparte:
	EFM
	XXX</part>

	difeso da:
	GF
	XXX

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9B011LB03446/2010 IVA-OP.ESENTI 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9B011LB03446/2010 IRAP 2010


Commissione Tributaria Regionale della Lombardia — Sez. 44 di Milano
RGA 4792/13 foglio 1 - pag. 1)

Svolgimento del processo

Con avviso di accertamento T9D030400589 emesso e, secondo l'Ufficio, notificato sia nei confronti della IM srl che al Sig. NP legale rappresentante l'Ag. delle Entrate Dir. Prov. 1 di Milano elevava induttivamente il reddito di impresa per l'anno 2005 a Euro 609.348, 31= un valore netto della produzione ad Euro 920.531,00= ai fini IRAP e un volume di affari ai fini IVA di Euro 1.219.696,00= per l'attività svolta di ristorazione. Detto accertamento non veniva impugnato per cui diventava definitivo.

Di conseguenza l'Ufficio emetteva a carico di ciascuno dei 5 soci partecipanti al 20% nella società altrettanti avvisi di accertamento ai fini IRPEF e Addiz. Regionale. Al sig. NP veniva notificato l'avviso relativo alla società in quanto nell'anno 2005 legale rappresentante della società e l'avviso n. T9D01103737 per i redditi di partecipazione. 


	
		<req ID="Req1" G="1" P="C">Detti avvisi venivano impugnati dal NP</req> 
		<claim ID="Claim2" G="1" P="C" PRO="Req1">sia perchè egli non era più il legale rappresentante della srl IM alla data della notifica e quindi ne eccepiva la nullità della notifica</claim> 
		<claim ID="Claim3" G="1" P="C" PRO="Req1">e sia quindi perchè di conseguenza ne derivava la nullità dell'accertamento di partecipazione emesso a carico proprio e degli altri soci.</claim> 
	
	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione Tributaria Provinciale di Milano - sez. 35 con sentenza n. 164/35/2012 accoglieva i ricorsi per irritualità della notifica di accertamento alla società e annullava gli accertamenti.</dec>
	

A seguito dell'avviso di accertamento elevato a carico della srl IM, veniva elevato l'accertamento n. T9B01LB03446/2010 a carico del socio al 20% EFM cui veniva accertato ex art. 41 bis DPR 600/73 per omessa dichiarazione del reddito di capitale l'importo di Euro 48.747,84= che si traduceva nell'imposta di complessivi Euro 20.473,00= oltre sanzioni e interessi.
	
		<req ID="Req2" G="1" P="B">Ricorreva il contribuente</req> 
		<claim ID="Claim4" G="1" P="C" PRO="Req2">eccependo difetto di notifica dell'accertamento societario e la conseguente nullità dell'accertamento elevato a proprio carico.</claim> 

		<dec ID="Dec2" G="1" E="1" O="Req2">La Commissione Tributaria Provinciale di Milano — Sez. 8 con sentenza n. 73/08/2013, accoglieva il ricorso vista la sentenza n. 164/35/2012 emessa dalla stessa CTP relativamente all'accertamento della srl partecipata anche da questo contribuente.</dec>
	



	
		<req ID="Req3" G="2" P="A">Appellava l'Ufficio evidenziando di aver appellato la sentenza n. 164/35/2012 con giudizio pendente dinnanzi alla CTR della Lombardia - Sez. 43 di Milano RGRN n. 1366/2012 per cui chiedeva la riunione dei processi per connessione oggettiva, la riforma della sentenza appellata</req> 
		<claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req3">perchè insufficientemente motivata per errata valutazione dei fatti,</claim> 
		e la vittoria delle spese di lite. 
		<req ID="Req4" G="2" P="B">Il contribuente si costituiva in giudizio contestando le argomentazioni dell'Ufficio e chiedendo conferma della sentenza appellata,</req> 
		con vittoria delle spese di lite 
		<req ID="Req5" G="2" P="B">e chiede volersi dichiarare inammissibile l'appello.</req>
	

	Motivi della decisione

		Viene rigettata la richiesta riunione del presente processo con altro di cui manca la prova sia dell'esistenza che del contenuto di connessione.

		 Per quanto concerne invece l'appello dell'Ufficio alla sentenza n. 73/08/2012 della C.T.P. di Milano, esso appare meritevole di accoglimento. L'avviso di accertamento notificato a NP, che nell'anno 2005 in discussione risulta essere il legale rappresentante della srl IM partecipata al 20% dal contribuente, si manifesta pienamente legittima e valida. 

		<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1"> Nessuna prova contraria infatti viene fornita in atti sia per quanto concerne l'eventuale avvenuto trasferimento della sede legale della società accertata e la sua dovuta regolare notifica all'Ufficio, e sia per quanto riguarda l'avvenuta eventuale variazione del legale rappresentante della società stessa, anch'essa non notificata all'Ufficio ex art. 35 c.3 DPR 633/1972.
		Dalla regolare notifica di accertamento alla società partecipata deriva la conseguente dovuta imposizione a carico degli stessi soci, ciascuno pro-quota, e nella fattispecie la conferma dell'accertamento n. T9B01LB03446/2010 relativo al contribuente EFM qui in discussione. 
		Le alterne vicende processuali e ragioni equitative inducono infine alla compensazione tra le parti delle spese di lite relative al presente grado di giudizio</mot>
	

	p.q.m.

		<dec ID="Dec3" G="2" E="0" O="Req3">La Commissione, in riforma dell'impugnata sentenza, rigetta il ricorso originario del contribuente.</dec> 
		Spese compensate.

		
			Milano, 20/1/2014
		

		Il Giudice Relatore 
		(giu2)

		Il Presidente 
		(giu1)
	

</body>