<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

REG. GENERALE N° 2195/11
SENTENZA N° 689

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI BOLOGNA
	SEZIONE 9

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente e Relatore
		giu2 Giudice
		giu3 Giudice
	

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull'appello n. 2195/11
	depositato il DD/MM/2011

	- avverso la sentenza n. 155/10/10
	emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di BOLOGNA
	<part P="A">proposto dall'ufficio: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE BOLOGNA</part>

	<part P="B">controparte:
	FB SPA
	GIA' F S.R.L
	XXX</part>

	difeso da:
	MM
	E LL C/O STUDIO LS L
	XXX

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THB03B102772/2009 IVA + IRAP 2004

	- sull'appello n. 2549/11
	depositato il 06/07/2011

	- avverso la sentenza n. 155/10/10
	emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di BOLOGNA

	<part P="C">proposto dal ricorrente:
	F SRL
	LEG. RAPP. LC
	XXX</part>

	contro: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE BOLOGNA

	difeso da:
	MM
	E LL C/O STUDIO LS LS
	XXX

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THB03B102772/2009 IVA-ALTRO 2004
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THB03B102772/2009 IRAP 2004



	
		<req ID="Req1" G="1" P="C">La F Spa ha proposto ricorso contro l'avviso di accertamento notificato dall’Agenzia delle Entrate - Direzione Provinciale di Bologna - per il recupero dell’imposta IVA ed IRAP 2004 a seguito del controllo effettuato dalla stessa Agenzia delle Entrate per il rispetto della disciplina dell'art. 87 (plusvalenze esenti) del Testo Unico Imposte sui Redditi.</req> 
	

Con il controllo l'ufficio ha accertato fatti fiscalmente rilevanti per il recupero di maggiore imponibile per IVA, IRAP e IRES.

I fatti verificati hanno avuto per oggetto:
1) spese per prestazioni di servizi (rilevanti per IVA ed IRAP);
2) costi non di competenza (rilevanti per IRES ed IRAP);
3) conto perdite diverse : minus valenze incasso crediti deducibili (rilevanti ai fini IRES ed IRAP).

L'Ufficio ha proceduto alla notifica anche dell’avviso di accertamento per I.V.A. 2005 oggetto di altro processo.

Per la lite in discussione ha proceduto al recupero dell’imposta IRES, per la opzione operata dalla società ai sensi dell'alt 117 del T.U.I.R. l’accertamento è stato notificato anche - alla FB S.p.a.- da questa tempestivamente impugnato.

L'ufficio si è costituito nel processo depositando controdeduzioni in data 15.1.2010.

I punti discussi dalla Commissione di primo grado sono stati:
1) le spese per prestazioni di servizio;
2) i costi non di competenza.

	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Con sentenza 155/ 10/10 depositata il 6/12/2010, la CTP nel decidere sul punto 1) con riferimento al contratto stipulato tra la F H e della F Spa per il corrispettivo annuo liquidato di €103.000,00 per la prestazione resa dal dirigente in forza alla F H qualificata dall’Ufficio quale attività lavorativa resa da persona distaccata esente da I.V.A., ha accolto il ricorso</dec>
	
	 
		<mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">per aver ritenuto non provata la pretesa dell’ufficio non essendo stato dimostrato che per la prestazione del dirigente sia stato liquidato il solo rimborso del trattamento economico e degli oneri previdenziali ed assistenziali dovuti.</mot>

		Sul punto 2) costi non di competenza, il recupero d’imposta riguarda le spese condominiali risultanti dall'estratto conto dell'1.9.2004, per spese risalenti al 2002 e 2003. La ricorrente in primo grado ha eccepito di non aver avuto conoscenza della esistenza di quegli oneri per tale motivo sono stati riportati nel 2004 in relazione alla disposizione dell'ari. 109 del T.U.I.R., che consente una deroga al principio di competenza temporale fiscale. 
		<mot ID="Mot2" G="1" O="Req1">La CTP nell’esaminare la questione ha ritenuto priva di prova quanto affermato dalla ricorrente perché trattandosi di spese condominiali per prassi è il pagamento richiesto in più rate anticipate con conguaglio dopo l'approvazione del bilancio consuntivo. Per tale punto il ricorso è stato respinto riconoscendo, come affermato dall'ufficio, che quelle spese condominiali andassero contabilizzate come sopravvenienze passive e non come spese condominiali dell’anno 2004. Nulla ha deciso la CTP in merito al conto perdite diverse quale minus valenze incasso crediti deducibili (rilevanti ai fini IRES ed IRAP).</mot>
	



	
		Contro la sentenza propongono appello: l’ufficio RGA 2195/11 in merito alle spese di servizio di cui al punto 1) dell’avviso di accertamento e la F Spa - RGA n.2549/11- per il punto 3) dell’avviso di accertamento: conto perdite diverse per minus valenze incasso crediti deducibili (rilevanti ai fini IRES ed IRAP). Considerato che con due appelli sono state prodotte eccezioni contro la sentenza 155/10/10 gli stessi vengono unificati nel fascicolo di causa RGA 2549/11. 
		<req ID="Req2" G="2" P="A">Con il suo appello l’ufficio chiede la riforma della sentenza</req> 
		<claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req2">eccependo che in primo grado il collegio ha errato nel non considerare quale distacco l’attività lavorativa prestata dal dirigente in forza a F H per la F</claim> 
		<arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim1">trattandosi di prestazione con compenso corrispondente all’incirca alla retribuzione lorda complessiva corrisposta dalla società di provenienza.</arg>
		<req ID="Req3" G="2" P="C"><claim ID="Claim2" G="2" P="C" PRO="Req3">L’appello della F Srl verte invece sul fatto che la CTP nulla ha deciso in merito alla somma liquidata dalla stessa alla B T Spa a titolo di transazione contabilizzata nel conto perdite diverse e non quale un maggior costo di acquisto delle masse attive e passive del concordato E Scrl.</claim></req> 
		<arg ID="Arg2" G="2" P="C" PRO="Claim2">Eccepisce l’appellante F Srl che i debiti della stessa E scrl sono stati soddisfatti dai commissari liquidatori nella misura del 25 % con l’assunzione del concordato. Il versamento di euro 69.721,68 è stato invece liquidato a titolo di transazione per far desistere la B T Spa dalla causa pendente. Per l’appellante la contabilizzazione della transazione è da ritenere operata conforme alla norma civile e fiscale.</arg>
	

	
		Osserva questo collegio che per i costi non di competenza si è formato giudicato.

		<mot ID="Mot3" G="2" O="Claim1">
			ollegio afferma il principio, affermato da giurisprudenza e prassi amministrativa consolidata, che per qualificare la prestazione resa quale attività da distacco è necessario provare che la somma del trattamento economico-normativo e dei contributi previdenziali ed assistenziali non sia superiore o inferiore alla somma liquidata dal datore di lavoro distaccante.
			 Nel caso in discussione lo stesso ufficio ha riconosciuto in atti che il corrispettivo pattuito tra le società contraenti corrisponde all’incirca alla retribuzione lorda complessiva corrisposta nello stesso anno da F H Spa al dott. M.
			 E evidente, che non essendoci precisa corrispondenza tra la retribuzione liquidata dal datore di lavoro e la somma richiesta alla ditta ricevente la prestazione del dott. M, la fattispecie in esame fiscalmente deve essere qualificata quale prestazione di servizio da assoggettare ad imposta IVA.
		</mot>
		 L’appello dell’ufficio è respinto.
		 

		<mot ID="Mot4" G="2" O="Claim2"> 
			 L’appello della F Srl in merito alla somma liquidata dalla stessa alla B T Spa a titolo di transazione contabilizzato nel conto perdite diverse e non quale un maggiore costo di acquisto delle masse attive e passive del concordato E Scrl, come preteso dall’ufficio, per questo collegio, come già deciso dalla CTR di Bologna sezione 18 in data DD/MM/2013 con sentenza 70/18/13 conviene che l'importo sostenuto per la transazione di € 69.721,68 non è da ritenere un maggiore costo di acquisto del concordato.
			 L'importo in questione non rientra tra i costi enunciati nella Nota Integrativa al Bilancio nella parte che recita "è implicito che nel momento in cui debiti incerti e stimati assumeranno un valore certo e definitivo (per effetto di accordi, transazioni o sentenze.. .) il costo di acquisizione del concordato fallimentare i modificherà nel suo valore iniziale di carico.".
			 La spesa in questione non è un maggior costo di acquisizione del concordato della E perché attiene ad una somma di gestione pagata per non continuare una causa e non un minor incasso di un credito o un minor pagamento di un debito acquisito in concordato. 

			 Correttamente la F srl ha contabilizzato la somma nel conto perdite diverse trattandosi di un costo di competenza dell'esercizio, inerente la gestione della procedura di concordato che nell'esercizio ha concluso ogni suo utilità e pertanto iscritto in bilancio alla voce B 14- "oneri diversi di gestione" del conto economico pertanto la somma liquidata dalla banca nella transazione non rappresenta una rettifica in aumento al valore iniziale di acquisizione dei crediti del concordato ma è da qualificare quale costo di gestione.
		 	 È da considerare anche che i crediti non erano più presenti nella massa attiva perché già incassati dal concordato e ripartiti, non era presente alcuna utilità pluriennale nel costo sostenuto.</mot> 
		 L’appello è pertanto respinto. 

		Le spese di giudizio sono compensate 
		considerata la questione come decisa per aver la CTP omesso di respingere/accogliere una questione sollevata in primo grado.
	

	PQM
		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione respinge l’appello dell’ufficio,</dec> 
		<dec ID="Dec3" G="2" E="1" O="Req3">accoglie l’appello della contribuente,</dec> 
		compensa le spese.

		
			Così deciso in Bologna il 17 marzo 2014.
		
		
		Il Presidente Relatore Estensore 
		Vincenzo Pasculli
	
</body>