<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

REG. GENERALE N° 2879/13
SENTENZA N° 2492/14

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI ROMA 
	SEZIONE 6

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull'appello n. 2879/13
	depositato il DD/MM/2013

	- avverso la sentenza n. 84/17/11
	emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di ROMA

	<part P="A">proposto dall'ufficio: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE ROMA 3</part>

	<part P="B">controparti:
	MP SRL
	XXX</part>

	difeso da:
	CF
	XXX

	difeso da:
	MFLM
	XXX

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° RCE060303031 IVA-OP.ESENTI 2002



	
		<req ID="Req1" G="1" P="B">La società riceveva avviso di accertamento IVA 2002 , in seguito ad accordi commerciali con la società A per “Premi impegnativa 2005” per commissioni spettanti ed_altre\irregolarità contabili “fuori campo IVA” ai sensi dell’art .2 comma3) DPR 633/72.</req>
	
	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Avverso tale accertamento ricorreva avanti la CTP di Roma sez .17 che la accoglieva quale prestazione di servizio, assoggettata ad IVA riconosciuto dall’ufficio.</dec>
	



	
		<req ID="Req2" G="2" P="A">APPELLA L’AGENZIA ed insiste nelle argomentazioni addotte in primo grado.
		CHIEDE la riforma della sentenza.</req>

		<arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1">CONTRODEDUCE LA SOCIETA' che dal PVC la Guardia di Finanza aveva verificato le regolari fatture assoggettate ad IVA, che invece l’ufficio ha ignorato altre notizie comunicate dalla società circa i rapporti commerciali fra le due società,</arg> 
		<claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req3">che trattasi di una PRESTAZIONE DI SERVIZI CON IVA e che quindi ogni argomentazione dell’ufficio sarebbe pretestuosa , risultando regolare la contabilità.</claim> 
		L'appello dell’ Ufficio non contiene alcun nuovo elemento diverso dal ricorso in primo grado.

		<req ID="Req3" G="2" P="B">CHIEDE la conferma della sentenza di primo grado ed il rigetto dell’appello dell’ufficio oltre condanna alle spese.</req>
	

	MOTIVI DELLA DECISIONE

		 Dalla documentazione prodotta,dalle parti si evince che le argomentazioni addotte sono state già esaminate avanti i giudici di primo grado, che le motivazioni della sentenza della CTP di Roma n. 84/17/11 sono ampiamente sufficienti , e non vi sono fattispecie nuove da esaminare. L’appello è pretestuoso e dilatorio , trattandosi di una imposta relativa all’anno 2002.

		<mot ID="Mot1" G="2" O="Req2"> La Commissione non“avendo muove argomentazioni da esaminare sposando le motivazioni già esaminati dalla Commissione-Provinciale , rigetta l’appello dell’ Agenzia e la condanna alle spese dei due gradi di giudizio pari ad euro 1.000,00 ( mille ) oltre accessori.</mot>

		 Ogni altra argomentazione addotta dalle parti viene assorbita da questa.
	

	P.Q.M.

		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione respinge l'appello dell’ Agenzia e la condanna alle spese di euro 1.000 (mille ) oltre accessori.</dec>

		Il Relatore
		 Il Presidente
	 
		
			Roma, 24/03/2014
		
	
</body>