<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 
REG. GENERALE
N° 295/13

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI TRIESTE SEZIONE 11

riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente e Relatore
 giu2 Giudice
 giu3 Giudice

ha emesso la seguente SENTENZA
- sull'appelio n. 295/13
depositato il DD/MM/2013
- avverso la sentenza n. 49/2/13

emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di PORDENONE
<part P="A">proposto dall'ufficio: 
AG.ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLI PORDENONE</part>

<part P="B">controparte:
CM
XXX</part>

difeso da:
PD
XXX

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TI701FM01524/2012 IVA-OP.NON IMP. 2009


Svolgimento del processo e motivi della decisione
Con atto notificato il 10.6.2013 l’Agenzia delle entrate, Direzione provinciale di
Pordenone, ha appellato la sentenza n. 49/02/13 della CTP di Pordenone che ha
accolto il ricorso di CM avverso l’avviso di accertamento IVA per
l'anno 2009.

 <claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req1">Deduce l’appellante che le prestazioni di servizio (parruccheria) effettuate dal
 CM in favore di personale sia militare sia civile della Base NATO di Aviano
 non possa considerarsi esente IVA,</claim> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2">come invece affermato dal contribuente e
 statuito dalla sentenza gravata,</claim>
 <arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim1">non trattandosi di attività istituzionale di
 Istituzioni militari dei Paesi aderenti alla NATO, bensi di relazioni contrattuali
 aventi natura privatistica ed in quanto tali appunto soggette all'imposta de qua.</arg>

 <req ID="Req1" G="2" P="A">Chiede pertanto l’Agenzia fiscale che, in totale riforma della pronuncia
 impugnata, si respinga il ricorso del contribuente.</req>

 <req ID="Req2" G="2" P="B">Anche nel presente grado si è costituito il CM, chiedendo il rigetto
 dell’appello,</req> 
 <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req2">affermando la piena correttezza della decisione impugnata.</claim>


 Siccome infondato l’appello dev’essere respinto.
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim2">
 Come affermatosi in una recente decisione di questa stessa sezione, in
 parzialmente diversa composizione collegiale, anch’essa reiettiva di analoga
 impugnazione riguardante lo stesso contribuente, ancorchè diversa annualità
 della stessa imposta “É infatti di tutta evidenza e documentalmente provato che le
 fatture oggetto della presente vertenza ai fini della loro assoggettabilità all'Iva siano
 state emesse dal ricorrente ed intestate all' "Army and Air Force Excheange
 Service", ufficio attraverso il quale il Dipartimento della Difesa degli Stati Uniti
 gestisce tutti i servizi destinati alla persona a favore dei dipendenti militari e non,
 compresi quindi i familiari, dei cittadini americani che operano nella basi all'estero.
 
 Trattasi di personale che risiede nelle basi installate in esecuzione del Trattato del
 Nord Atlantico di cui alla Convenzione di Londra del 19 giugno 1951, Convenzione
 a cui fa inequivoco riferimento il n. 2 del comma 8 dell'art. 72 del DPR 633/72
 allorché dichiara esenti da Iva le operazioni relative alla cessione di beni ed alla
 prestazione di servizi effettuati a favore di tali strutture per loro fini istituzionali.
 
 Come ora l'Ufficio ritenga di non ammettere all'esenzione il pagamento del
 corrispettive per il contratto stipulato fra il ricorrente e l“Army and Air Force
 Excheange Service” sembra francamente insostenibile.
 L'Ufficio afferma che trattasi
 di attività non istituzionale, anche se è ben noto a tutti coloro che hanno prestato
 servizio militare - anche în Italia - che il servizio di barbiere viene svolto nelle
 caserme, spesso da personale esterno, con spesa a carico dell'amministrazione
 militare. 
 Per quale motivo ciò non dovrebbe aver valore anche per il personale
 militare USA non è capibile. 
 Inoltre sembra essere un po' presuntuoso da parte
 dell'Ufficio andare a sindacare la ragione delle spese sostenute
 dall'Amministrazione militare americana ed a fornime una valutazione sulla
 attinenza con i loro fini istituzionali. 
 Il richiamo che allora il contribuente fa all'art
 72 cit. per giustificare la non applicabilità dell'Iva alla fattura rilasciata all’ “Army
 and Air Force Excheange Service” è perfettamente legittima e lo autorizza a non
 applicare il tributo. In tal senso va confermata la sentenza di primo grado”.
</mot>
 Non vi è altro da aggiungere.
 Spese secondo soccombenza.


PQM
 <dec ID="Dec1" G="2" E="0" O="Req1">conferma l’impugnata decisione;</dec>
 condanna l’appellante a rifondere all’appellato le 
 spese del grado che liquida in complessivi euro 700,00 oltre IVA e Cassa previdenziale.

Trieste, DD.MM.2014
Il Presidente est.
giu1

 
</body>