<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>
REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA DI BOLOGNA SEZIONE 11
 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - dell'appello per revoca iscritto nel R.G.A. con n. 840/13
 depositato il 22/03/2013
 - avverso la sentenza n. 55/1/12
 <part P="A">contro: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE FORLI' - CESENA</part>

 <part P="B">proposto dal ricorrente:
 F SRL
 XXX</part> 
 difeso da:
 CC
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° 600077/01 IVA-OP.ESCLUSE 1997
 REG.GENERALE N° 840/13


FATTO

 In ossequio a quanto statuito dalla sentenza della Suprema Corte di Cassazione la
 n. 10419/2011 con la quale venivano rigettati i ricorsi dell’ Agenzia e confermate
 le due sentenze dei due gradi di giudizio. Nello specifico si respingevano le
 ipotesi di cessione di ramo d’azienda.


 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="A">La Commissione Tributaria Regionale di Bologna con sentenza n. 55/01/2012,
 successivamente al deposito della sentenza della Suprema Corte di Cassazione, si
 riportava a quanto accertato dall'Ufficio accogliendo le sue pretese.</req></dec> 
 


 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">In data 29/03/2013 la società contribuente presentava ricorso per revocazione mediante la quale chiedeva l’annullamento della sentenza qui opposta</req> 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">per mera incongruenza ed in difetto con quanto stabilito dalla Suprema Corte con la sentenza passata in giudicato.</claim>
 
 <req ID="Req3" G="2" P="A">In data 13/05/2013 L’Agenzia delle Entrate direzione Provinciale di Forlì-Cesena presenta proprie controdeduzioni chiedendo il rigetto</req> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="A" PRO="Req3">per revocazione qui presentato</claim> 
 con vittoria di spese di lite.
 

 MOTIVI
 
 La Commissione in seguito all’esame degli atti in suo possesso ritiene che l’appello presentato dalla società F srl riguardante la richiesta di
 revocazione della sentenza n:55/01/2012 del 23 Febbraio 2012 Commissione
 Tributaria Provinciale di Bologna sia da rigettare.

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Req2">
 La Commissione ritiene che sull’eccepito errore di fatto qui contestato dalla
 società contribuente, si osserva quanto segue; l’errore di fatto deve risultare dagli
 atti e documenti delle causa e, perciò, non è ammesso produrre nuovi documenti.
 Esso si risolve in una divergenza tra ciò che risulta dalla sentenza e la realtà basata
 sugli atti della causa.

 Si evidenzia quindi che si sta parlando di un errore di giudizio e non di un errore
 di fatto come invece sostiene la società contribuente.

 La Commissione evidenzia inoltre in base a quanto stabilito dall’ex art.395 n. 5
 c.p.c. che una sentenza può essere impugnata per revocazione se è contraria ad
 altra precedente sentenza avente autorità di cosa giudicata tra le parti.

 Nel caso in esame, risulta invece inequivocabile la diversità dei soggetti e
 dell’oggetto.
 </mot>
 
 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">Rigetta la domanda di revocazione proposta dalla società contribuente</dec> 
 e condanna al pagamento delle spese del grado che liquida in €1.000 (mille).

 
 Bologna, DD/MM/2014
 
 Il Presidente
 Il Relatore
 

</body>