<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI BARI SEZIONE 7

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente 
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 859/14
 depositato il DD/MM/2014

 - avverso la sentenza n. 170/11/13 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di BARI
 <part P="A">proposto dall'ufficio: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE BARLETTA-ANDRIA-TRAN</part>

 <part P="B">controparte:
 SOCIETA' AGRICOLA FS S.R.L.
 XXX</part>

 difeso da:
 DP
 XXX

 Atti impugnati:
 DINIEGO n° NOTIF. DD-MM-2012 IVA-OP.NON IMP.

 REG.GENERALE N° 859/14


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO
Con istanza del DD/MM/2012 la Società Agricola FS s.r.l., chiedeva all’ Agenzia delle Entrate Ufficio di Barletta- Andria-Trani l’inclusione automatica al 2010 nel VIES (Archivio informatico dei soggetti autorizzati a porre in essere operazioni intracomunitarie), avendo rilevato che, nonostante avesse iniziato l’attività nell’anno d’imposta 2009 ed avesse presentato, sebbene con ravvedimento in data DD/MM/2011, elenchi Intrastat relativi al 3° e 4° trimestre 2010, la propria partita IVA non risultava inclusa nel suddetto archivio.

 
 
 <req ID="Req1" G="1" P="B">Essendole stato opposto il rifiuto dall’Ufficio, la società proponeva ricorso alla Commissione Tributaria Provinciale di Bari,</req>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">che lo accoglieva.</dec>
 



 Si è gravato di appello l’Ufficio che, tuttavia, nelle more della discussione dinanzi a questa Commissione, vi ha rinunciato a seguito di provvedimento di autotutela.
 <req ID="Req2" G="2" P="A|B">Pertanto l’Ufficio ha chiesto la dichiarazione di estinzione del giudizio</req> 
 con compensazione delle spese di lite, 
 così come convenuto col contribuente che ha sottoscritto la richiesta per accettazione.
 All’udienza è presente solo il rappresentante dell’Ufficio Dott. VR che conferma il contenuto della richiesta di estinzione del giudizio.
 

 MOTIVIDELLA SENTENZA
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Req2">Il collegio, prende atto della richiesta dell’Ufficio:</mot> 
 di rinuncia all’appello ed estinzione del giudizio e rileva che la società appellata ha sottoscritto per accettazione la suddetta richiesta con espresso riguardo alla compensazione delle spese.
 

 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">La Commissione Sez. 7 definitivamente decidendo così provvede:
 - Dichiara estinto il giudizio per rinuncia all’appello.</dec>

 
 Così deciso in Barinella camera di consiglio delDD MM 2015.
 

 Il Relatore (Dott. giu2) 
 Presidente (Dott. giu1)
 

</body>