<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO 
 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI VENEZIA - MESTRE SEZIONE 5

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 374/14
 depositato ii DD/MM/2014

 - avverso la sentenza n. 163/6/13 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di VENEZIA
 <part P="A">proposto dall'ufficio: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE VENEZIA</part>

 <part P="B">controparte:
 FS S.A.S.
 XXX</part>

 difeso da:
 ZM
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T6302DL00283 IVA-ALTRO 2007

 REG.GENERALE N° 374/14
 
 SENTENZA N° 1198/05/15


FATTO E SVOLGIMENTO DEL PROCESSO
In seguito all'attività di verifica effettuata dall'Amministrazione finanziaria nei confronti della società FS S.a.s. relativa all'anno di imposta 2007, è stato redatto un p.v.c. - in data DD/MM/2010 - da cui emergeva che la società fatturava una serie di operazioni che aveva eseguito - quali la fornitura e posa in opera, il nolo a caldo e le indagini archeologiche - considerandole erroneamente non imponibili, ai sensi dell'articolo 9, comma 1 n. 6, del DPR 633/1972 ed in violazione dell'art. 21 del DPR 633/72 che disciplina le modalità di fatturazione delle operazioni IVA.
L'Ufficio, di conseguenza, emetteva l'avviso di accertamento nei confronti della Società nonché quelli concernenti i soci accomandatari, che venivano impugnati innanzi alla Commissione Tributaria Provinciale di Venezia.
Relativamente alle operazioni di “forniture e posa in opera”, l'Ufficio ha contestato il regime di non imponibilità IVA ai sensi dell’art. 19, co.1 n. 6, del DPR 633/72 applicato alle fatture emesse da parte della società verificata, per un importo complessivo pari a € 1.181.454,78.
In merito alle operazioni di “nolo a caldo”, l'Ufficio ha contestato il regime di non imponibilità IVA , ai sensi dei sopracitati articoli di legge, applicato ad una serie di fatture emesse da parte della stessa verificata, di importo complessivo pari ad euro 83.751,81
Infine, relativamente alle operazioni inerenti le “indagini archeologiche”, l'Ufficio ha contestato sempre il regime di non imponibilità IVA applicato alle fatture emesse dalla società per un importo complessivo pari ad euro 139.700,81.
L'Ufficio qualificava le operazioni effettuate dalla società ricorrente, ed indicate più sopra, come operazioni di fornitura di beni e non come prestazioni di servizi, elevando le seguenti contestazioni:
- ferrata applicazione del regime di non imponibilità Iva in sede di fatturazione di ricavi per l'anno 2007, per un imponibile complessivo pari ad € 1.404.907,40, soggetto ad IVA al 20% pari ad € 280.981,48;
- ai sensi e per gli effetti dell'articolo 54 comma 5 DPR 633/72 per l'anno d'imposta 2007, l'Ufficio ha rettificato una maggiore Iva a debito per euro 280.981,48, pari all'Iva al 20% calcolata su un maggior imponibile Iva di ammontare pari ad euro 1.404.907,40.



 
 <req ID="Req1" G="1" P="B">A fronte dell'impugnazione degli avvisi,</req> 
 l'Ufficio si costituiva in giudizio presentando le proprie controdeduzioni 
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">e la Commissione Tributaria Provinciale accoglieva il ricorso della società</dec>
 

 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">con la seguente motivazione: “ assorbiti gli altri punti, ad abundantiam, la Commissione nel merito osserva che le fatture emesse sono state fatte correttamente in esenzione IVA, così come previsto dal DPR 633/72 delliva, in quanto trattasi di lavorazioni all'interno di porti per manutenzione, allargamento pontili esistenti e comunque atte alla funzionalità del porto ai sensi dell’art. 9 , comma 6 DPR 633/72; nolo a caldo/noleggio imbarcazioni ai sensi dell’art. 8 bis , comma 1, lettera e) del DPR 633/72; anche per le lavorazioni nella laguna di Venezia in quanto svolte alle bocche di porto della laguna ai sensi dell'articolo 9, comma 6 DPR 633/72”.</mot>
 

 
 <dec ID="Dec2" G="1" E="1" O="Req2"><req ID="Req2" G="1" P="B">La Commissione Tributaria Provinciale di Venezia, costituitasi in altra Sezione e con separata sentenza, accoglieva, in conseguenza della decisione sulla società, i ricorsi dei soci accomandatari.</req></dec>
 



 
 <req ID="Req7" G="2" P="A">Presenta appello l'Ufficio</req>
 <claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req3">eccependo preliminarmente la nullita della sentenza impugnata per mancata applicazione dei contraddittorio.</claim>
 <arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim1">Nelle sue controdeduzioni al ricorso introduttivo l'Ufficio aveva rilevato la necessità di instaurare il contraddittorio in modo corretto, trattandosi nel presente caso di un avviso di accertamento in capo a società di persone, per la trattazione del quale la Commissione Tributaria di primo grado avrebbe dovuto, a mente delia giurisprudenza della Suprema Corte ( per tutte la sentenza a Sezioni Unite della Cassazione n. 14815/2008), integrare il contraddittorio dando termine alla ricorrente affinché chiamasse in giudizio, ex art. 14 D.Lgs. 546/92 tutti i soci, pena l'estinzione del giudizio.</arg>
 <arg ID="Arg2" G="2" P="A" PRO="Claim1">&gt;Infatti, vertendosi in materia di avviso di accertamento di maggior reddito a carico di società di persone e dell'attribuzione del medesimo reddito secondo le quote ai singoli soci, la sopra citata sentenza delle Sezioni Unite della Cassazione ha stabilito che, ricorrendo l'ipotesi del litisconsorzio necessario, il giudice dovrà attenersi alle seguenti regole:
 - se tutte le parti hanno proposto autonomamente ricorso, il giudice deve disporre la riunione, ai sensi dell'articolo 29 del Decreto legislativo 546/92, art. 29, se sono tutti pendenti dinanzi alla stessa commissione;
 - se invece una o più parti non abbiano ricevuto la notifica dell'avviso di accertamento, o avendola ricevuta non l'abbiano impugnato, il giudice adito per primo deve disporre l'integrazione del contraddittorio mediante la loro chiamata in causa entro un termine stabilito a pena di decadenza.
 Nel presente caso il ricorso è stato proposto dalla Società e dal socio accomandatario SB, ma il Collegio adito non ha ritenuto di integrare il contraddittorio con gli altri soci (SA, SM e SP) così che la sentenza emessa risulta viziata in quanto il procedimento seguito per l’instaurazione del contraddittorio non è corretto.
 Se è vero infatti che i singoli soci hanno presentato ricorso avverso l'atto impugnato, è anche vero che tale controversia è stata decisa presso altra Sezione, tanto che la Commissione Tributaria provinciale di Venezia ha emesso altra sentenza riguardo a detta impugnazione; diversamente la Commissione Tributaria Provinciale adita avrebbe dovuto ordinare l'integrazione del contraddittorio con gli altri soci, mentre nessuna ordinanza in tal senso è stata mai emessa, con la conciusione che l'intero procedimento ne risulta inficiato e la sentenza nulla.</arg>
 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="A" PRO="Req4">In via subordinata, l'Ufficio nel proprio appello ricostruisce i fatti che hanno indotto il giudice di prime cure ad accogliere il ricorso, contestando la sentenza per carenza di motivazione o motivazione inesistente e riproponendo, punto per punto, le eccezioni già formulate nell'atto contestato e nelle sue controdeduzioni al ricorso introduttivo.</claim>

 <req ID="Req3" G="2" P="A">Nelle sue conclusioni l'Ufficio richiede, in via principale, che venga dichiarata la nullità della sentenza</req> 
 <req ID="Req4" G="2" P="A">ed in via subordinata, la riforma della sentenza impugnata</req> 
 con condanna del contribuente alle spese di entrambi i gradi del giudizio.

 La Società ed il socio accomandatario SB hanno presentato le proprie controdeduzioni all'appello dell’ Ufficio, nonché appello incidentale sui punti non trattati dai primi giudici, ricostruendo preliminarmente i fatti contestati e l’andamento della controversia in primo grado fino alie motivazioni della sentenza di primo grado formulate dai giudici di prime cure.

 <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req5">Venendo ai motivi di appello, la Società eccepisce che l’appello dell’Ufficio risulta inammissibite in quanto l’Amministrazione propone dei motivi di doglianza solo apparenti, privi di fondamento in fatto ed in diritto.</claim>

 Nel merito, la Società nulla argomenta relativamente all’eccezione preliminare formulata dall Ufficio e relativa alla integrazione necessaria del contraddittorio e delle conseguenze sulla nullità della sentenza di primo grado; 

 <claim ID="Claim4" G="2" P="B" PRO="Req7">ribadisce nel merito dei singoli punti in contestazione la correttezza delle decisioni assunte dalla Commissione Tributaria Provinciale. In diritto, la Società ribadisce le eccezioni già formulate in sede di ricorso introduttivo, su alcune delle quali i primi giudici non si sono pronunciati: violazione e falsa applicazione dell’art. 52 DPR 633/72, richiamato anche dall'art, 33 DPR 600/73;</claim>
 <claim ID="Claim5" G="2" P="B" PRO="Req6">la illegittimità dell'accertamento basato su documentazione acquisita in sede di ispezione</claim> 
 <claim ID="Claim6" G="2" P="B" PRO="Req6">e l'inutilizzabilità dei mezzi probatori irritualmente acquisiti;</claim>
 <claim ID="Claim7" G="2" P="B" PRO="Req7">- la violazione e falsa applicazione dell'articolo 12, comma cinque, della legge n. 212 /2000 laddove è prevista l'attivazione del contraddittorio anticipato;</claim>
 <claim ID="Claim8" G="2" P="B" PRO="Req7">- la violazione e falsa applicazione degli articoli 5 bis e 6 del Decreto legislativo 218/1997, in quanto la contribuente aveva proposto istanza di adesione al processo verbale di constatazione, nonché violazione e falsa applicazione dell'articolo 7 della legge n. 212/2000;</claim>
 <claim ID="Claim9" G="2" P="B" PRO="Req7">la violazione e falsa applicazione dell’art. 56 DPR 633/72 per difetto di motivazione;</claim>
 <claim ID="Claim10" G="2" P="B" PRO="Req7">- la violazione dell'onere della prova ex art. 2697 c.c.</claim>

 <claim ID="Claim11" G="2" P="B" PRO="Req6">La Società ribadisce che la sentenza appellata, nel merito, risulta sufficientemente motivata e ripropone la specifica trattazione di merito di tutte le operazioni non imponibili IVA di cui all'accertamento.</claim>
 
 <claim ID="Claim12" G="2" P="B" PRO="Req8">Per quanto concerne il “beneficium escussionis” del socio accomandatario SB, la società lamenta la violazione e falsa applicazione dell'articolo 2304 del codice civile, laddove è previsto che i creditori sociali ,anche se la società è in liquidazione, non possono pretendere il pagamento dai singoli soci se non dopo l'escussione del patrimonio sociale alla luce del quale l’Amministrazione Finanziaria non può agire per la riscossione di imposta siffatta in capo al socio accomandatario, </claim>
 <req ID="Req8" G="2" P="B"> e pertanto va dichiarata la illegittimità del’accertamento anche sotto il profilo dell'assenza di titolo.</req>
 <req ID="Req5" G="2" P="B">In conclusione, fa Società chiede, in via pregiudiziale, che si dichiari inammissibile l'appello in quanto propone dei motivi di doglianza solo apparenti;</req> 
 <req ID="Req6" G="2" P="B"> diritto e nel merito chiede la conferma della sentenza impugnata</req> 
 <req ID="Req9" G="2" P="B">, in via subordinata, che si accolga l'appello incidentale della contribuente sui motivi del ricorso introduttivo non trattati dal primo giudice e riproposti</req>,
 con vittoria di spese ed onorari.
 
 MOTIVI DELLA DECISIONE
 Il Collegio, esaminata l'eccezione preliminare svolta nel suo appello dall'Ufficio e relativa alla richiesta nullità della sentenza per mancata instaurazione del contraddittorio, la respinge
 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim1">in quanto la controversia concerne l'applicazione dell'IVA su fatture emesse dalla società FS SAS, che è una accomandita semplice, con un unico socio accomandatario nella persona di SB.
 L'accertamento emesso dall'Ufficio quindi riguarda esclusivamente l'IVA e nei confronti di questa imposta l’unico soggetto passivo è la società, con la conseguenza che l'accertamento stesso è inopponibile nei confronti dei soci accomandanti.
 Altra cosa sarebbe stata se l'accertamento dell'Ufficio avesse rettificato il reddito della società, ma ciò non è avvenuto. 
 La stessa Cassazione ha statuito che:” l'accertamento di maggiore imponibile Iva a carico di una società di persone, se autonomamente operato, non determina, in caso di impugnazione la necessità del “simultaneous processus” nei confronti dei soci e quindi un litisconsorzio necessario, mancando un meccanismo analogo a quello previsto dal combinato disposto degli articoli 40 DPR 600 e 5 DPR 917/96 (unicità di accertamento ed automatica imputazione dei redditi della società ai soci in proporzione alla partecipazione agli utili) con connessa comunanza di base imponibile tra i tributi a carico della società e dei soci.</mot>

 parimenti da respingere, perché palesemente insussistente, l’eccezione preliminare formulata in sede di controdeduzioni dalla società e relativa alla inammissibilità dell'appello perché i motivi di doglianza formulati dall’appellante sono solamente apparenti;
 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim3">in realtà l'Ufficio ha formulato precise eccezioni avverso la sentenza di primo grado, replicando nel merito al processo logico deduttivo che hanno effettuato i primi giudici nell'argomentare la loro decisione, nonché ha contestato la lettura degli elementi di prova addotti nella motivazione dell'atto impugnato operata dalla commissione tributaria provinciale.</mot>

 Il Collegio ritiene che tutte le eccezioni in diritto formulate nel ricorso introduttivo dalla società non meritino accoglimento: 
 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim5">l'accertamento è stato notificato nei termini e la normativa applicabile nel periodo interessato e relativa al raddoppio dei termini in caso si reati fiscali non prescriveva, tassativamente, che la denuncia al PM venisse effettivamente perfezionata;</mot>
 <mot ID="Mot5" G="2" O="Claim5">in merito alla autorizzazione all'ispezione, la normativa prevede che sia tassativamente indicato lo scopo dell’ispezione, mentre la data d'inizio non appare essenziale e comunque si è trattato di un errore le cui conseguenze non inficiano il procedimento;</mot> 
 
 <mot ID="Mot6" G="2" O="Claim7">in relazione alla lamentata violazione dell'obbligo del contraddittorio, la parte non ha presentato regolare istanza di accertamento con adesione e a fronte di una richiesta, formulata dal contribuente, di un incontro non sussiste un obbligo per l'Ufficio di aderirvi.</mot>

 A giudizio del Collegio, l'impianto su cui si è fondato l’accesso ed il conseguente p.v.c., risultano pienamente regolari e dunque legittimi e, di conseguenza, risultano del tutto utilizzabili i mezzi probatori contenuti nel p.v.c. e legittimamente l'Ufficio li ha prodotti a motivazione dell’avviso di accertamento.

 <mot ID="Mot7" G="2" O="Claim11">nel merito delle diverse operazioni che stanno alla base delle fatture in contestazione, il Collegio ritiene che la documentazione prodotta dalla società consenta di provare che gli effettivi lavori effettuati , con riferimento alle fatture CM , alle fatture AC srl , alle fatture DG srl, siano stati fatturati ai succitati clienti attraverso la produzione di fatture correttamente emesse in regime di non imponibilità IVA, trattandosi di lavorazioni effettuate per la fornitura e posa in opera all’interno dei porti (ristrutturazione faro, posa in opera di scogli e massi, ripristino scarpate) in quanto pienamente rientranti nella disciplina di cui al DPR 633/72.
 Per quanto concerne le operazioni di nolo a caldo effettuate dalla società , il Collegio rileva che, nel caso della fattura 05/07 emessa alla società cliente FF SRL per il nolo a caldo di un moto pontone, dalla documentazione si evinca con chiarezza che la prestazione indicata in fattura non corrisponda alla controparte noleggiatrice, che risulta in contratto essere la ICM SPA, con la conseguenza che , non ravvisandosi le condizioni del contratto di appalto (che non sussiste tra la ricorrente e ia intestataria della fattura), non è possibile applicarvi il regime di non applicabilità IVA, che invece trova applicazione nei riguardi dall'altra fattura Franco Giuseppe sri.
 Con riguardo alle operazioni inerenti ad indagini archeologiche effettuate dalla società ricorrente per il cliente CVN, il Collegio non ritiene che esse possano rientrare fra i servizi beneficiari della non imponibilità IVA in quanto non trattasi né di operazioni funzionalmente destinate a consentire gli scambi commerciali e le attività a queste strumentali, nè di prestazioni di servizi per il rifacimento, completamento, ampliamento ammodernamento, ristrutturazione e riqualificazione di impianti esistenti nei porti. Lo stesso interpello formulato dal CVN all'Agenzia delle Entrate non appare risolutivo sulla questione specifica in quanto l'Ufficio si pronunzia su opere descritte che non appaiono conformi a quelie effettivamente realizzate , e comunque l’Agenzia delle Entrate ribadisce che la verifica sull’applicazione del regime di non imponibilità IVA deve, per ciascun specifico intervento, essere effettuata dalla società che sta operando.
 A giudizio del Collegio, lo scavo per indagini archeologiche non rientra fra le fattispecie individuate dalla normativa per l'applicazione della non imponibilità IVA,</mot> 
 in conseguenza sul punto è legittimo l'operato dell’Ufficio.

 Infine, relativamente al beneficio excussionis, appare indubitabile che, nel presente giudizio, si esamina la controversia concernente l'avviso di accertamento emesso nei confronti della società e non la fase successiva, quella della riscossione, nella quale potrà essere applicato e verificato il “beneficio excussionis” nei confronti dei soci. 
 Ritenuto che l'andamento della controversia consenta la compensazione delle spese del giudizio.
 
 PQM
 <dec ID="Dec3" G="2" E="1" O="Req4">La Commissione, letti gli artt. 15, 35 e 36 del D. Lgs. n. 546/1992; in parziale riforma della sentenza della Commissione Tributaria Provinciale di Venezia n. 163 del DD/MM/2013, accoglie l'appello dell'Agenzia delle Entrate limitatamente:
 - alla fattura n. 05/07 emessa il DD/MM/2007 alla società FF SRL;
 - alle fatture emesse alla società CVN per operazioni inerenti indagini archeologiche.</dec>

 <dec ID="Dec4" G="2" E="1" O="Req6">Conferma nel resto.</dec>
 Compensa le spese del giudizio.
 
 Venezia,li DD MM 2015
 
 
 Il Relatore
 Il presidente
 
 
</body>