<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 REG.GENERALE N° 452/14

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI DI TORINO SEZIONE 38
 riunita con l'intervento dei Signori: 
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente :
 SENTENZA

 - sull'appello n. 452/14
 depositato il DD/MM/2014

 - avverso la sentenza n. 179/8/13.emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di TORINO
 <part P="A">contro: DIREZIONE REGIONALE PIEMONTE UFFICIO CONTENZIOSO</part>

 <part P="B">dal ricorrente:
 A F SPA .
 XXX</part>

 difeso da: i
 GV -
 XXX .

 Atti impugnati:
 SIL. RIFIUTO IVA-ALTRO 2007

CONCLUSIONI DELLE PARTI

 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Per l’appellante (A F SPA):
 che codesta Spett.le Commissione dichiari la nullità della sentenza impugnata n. 179/08/13 pronunciata il 24/07/2013 dalla Commissione Tributaria Provinciale di Torino - Sez. 8 e depositata il 2/10/2013 per difetto di motivazione ed in integrale riforma della stessa dichiari il pieno riconoscimento dei diritto al rimborso dell'Iva.per euro 447.392,96, quale erroneamente addebitata nella fattura n. 2110703470 del 26/11/2007, oltre interessi di Legge;</req> 
 <req ID="Req3" G="2" P="B">in subordine - il riconoscimento dei credito stesso;</req> 
 concondanna dell'Ufficio al pagamento delle spese di giudizio ‘ex art. 15 D. Lgs. 546/1992.
 <req ID="Req5" G="2" P="B">istanza di trattazione in pubblica udienza.</req>

 <req ID="Req6" G="2" P="A">Per l’appellata (Direzione Regionale delle Entrate):
 che l’appello sia rigettato e perl’effetto confermata la sentenza impugnata. 
 Con vittoria di spese del grado.</req>
 

SVOLGIMENTO DEL PROCESSO
Oggetto del contendere è la richiesta di rimborso IVA presentata dalla società contribuente, oltre il termine biennale previsto dalla norma.

 Nell'aprile del 2006 la Società contribuente effettuava una riparazione ad un treno di una
 società europea (la finlandese “VR Limited”), ed applicava (nella fattura n. 2110703470) l'IVA
 dovuta per il servizio fornito, non avvedendosi del fatto che non era dovuta in quanto era
 una operazione intracomunitaria e perciò non era soggetto al pagamento dell’ IVA.
 La Società europea presentava, in data 30/05/08, al Centro Operativo di Pescara (COP)
 istanza di rimborso, che veniva negata in quanto era in violazione dell'art. 40, comma 4 bis,
 del D.L. 331/1993; a seguito di detto diniego la Società europea diffidava la A F SPA al
 rimborso delle somme indebitamente versate. 
 La A F SPA presentava all'Agenzia delle Entrate - Direzione Regionale per il Piemonte — il
 17/06/2011 ed al COP in data 21/06/2011, apposita istanza per il rimborso dell'Iva
 erroneamente addebitata per euro 447.392,96, oltre interessi.


 
 <req ID="Req1" G="1" P="B"> Formatosi il silenzio rifiuto presentava ricorso in Commissione Tributaria Provinciale di Torino, lamentando il mancato riconoscimento del dovuto.</req> 
 
 Si costituiva in giudizio l'Agenzia che chiariva come erano decorsi i termini per la concessione del rimborso. 
 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1"> Il Collegio decideva con la sentenza n. 179/08/13, respingendo il ricorso e compensando le spese di lite.</dec>
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">Motivava detta decisione con il fatto che “..parte ricorrente, mentre in osservanza del
 disposto di cui all'art. 21 del decreto legislativo n. 546 del 1992, avrebbe potuto presentare
 domanda di rimborso nel termine biennale, ha tuttavia atteso molto più tempo per
 presentarla. In tale situazione, dall'inerzia della parte non può che derivare la perdita del
 diritto al rimborso dell'Iva indebitamente assolta. Né non può trovare applicazione il diverso
 principio che garantisce la restituzione dell'imposta se il cessionario committente ha
 promosso l’azione di recupero dell'imposta nei confronti del cedente, giacché, in assenza di
 un provvedimento coattivo che abbia obbligato, il ricorrente a rimborsare la società estera
 committente, non ricorrono le condizioni che la giurisprudenza di legittimità ritiene
 necessarie..."</mot> 
 


 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">Appellava la societa per i seguenti motivi:
 a) insufficiente o carente motivazione della sentenza in quanto la stessa non aveva riportato tutti gli aspetti del ricorso introduttivo;</claim>
 b) <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2">in merito alla presunta tardività della domanda di rimborso, 
 in quanto mancava in questa sentenza l'applicazione del principio di uguaglianza e di equivalenza richiamando la sentenza Ecotrade, oltre ovviamente i principi di neutralità fiscale e di effettività che l'IVA deve rispettare;</claim>
 <arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim2"> in più sosteneva come il diritto al rimborso, dell'IVA erroneamente addebitata, trovasse la propria ragion d'essere giuridica nell'istituto civilistico dell'indebito oggettivo ai sensi dell'art. 2033 c.c. e che, per la presentazione dell'istanza civile, sia pacificamente vigente il termine di prescrizione decennale previsto dall'art. 2496 c.c. così come richiamato da recente giurisprudenza della CTR Lombardia n. 83/31/13.</arg>

 c) <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req2">in merito alla mancanza del provvedimento coattivo per il rimborso dell'imposta erroneamente addebitata, contestava al Giudice di prime cure l’applicazione della sentenza
 n. 12666/2012 della Corte di Cassazione, che non era in questo caso applicabile</claim>
 <arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim3">in quanto la sentenza in oggetto prevedeva il provvedimento coattivo, atto che non si era verificato in questo caso in quanto la A F SPA aveva spontaneamente versato l'Iva indebitamente riscossa alla società VR Limited, richiamava dottrina in tal senso.</arg>
 Concludeva come in epigrafe.

 <req ID="Req7" G="2" P="A">Si costituiva l’Agenzia richiamando quanto dedotto in Provinciale e chiedendo la
 conferma del deciso,</req> sui punti sollevati dalla parte evinceva come:
 
 a) <arg ID="Arg3" G="2" P="A" CON="Claim1">insufficiente o carente motivazione della sentenza: come la stessa risultava
 motivata e per riferimenti a “norme” e per “giurisprudenza di legittimità”;</arg>
 b) <arg ID="Arg4" G="2" P="A" CON="Claim2">in merito alla presunta tardività della domanda di rimborso, nel richiamare copiosa giurisprudenza favorevole all’interpretazione della fattispecie data dalla Agenzia, chiarisce come fosse errata la quantificazione dei tempi dati dalla controparte (non il 16 ottobre bensì il 16 dicembre come ultimo giorno per presentare la domanda di rimborso), chiarendo come essendo la fattura emessa in data 26 novembre doveva essere calcolata la relativa IVA a debito al 16 dicembre; contesta inoltre anche la ricostruzione operata dalla contribuente circa il principio di eguaglianza e di equivalenza (interpretando in maniera differente la sentenza Ecotrade richiamata dalla società) ed i principi di neutralità fiscale e di effettività con la sentenza BAPV; in più rigettava la tesi circa»ilediritto al rimborso dell'IVA indebitamente versata, contestando la sentenza richiamata con una ordinanza n. 5224/12 della Corte di Cassazione.</arg>
 c) <arg ID="Arg5" G="2" P="A" CON="Claim3">in merito alla mancanza del provvedimento coattivo: il richiamo alla sentenza n. 12666/2012 della Corte di Cassazione operato dal Giudice di prime cure era opportuno e in linea con il caso di specie ed in linea con la fattispecie BAPV richiamata; richiamava recente giurisprudenza anche di CCGE favorevole all’interpretazione data dall’ Ufficio e alla legittimità del richiamo all’art. 21 del D.Lgs 546/92.</arg>
 
 
 Concludeva come in epigrafe.
 Con ulteriore memoria (depositata il 5 maggio) la parte deduce a quanto argomentato
 dall’Agenzia nel suo atto di controdeduzioni.
 All'udienza pubblica del 15 maggio la trattazione avveniva alla presenza delle parti che si
 richiamavano alle rispettive memorie e insistevano nelle conclusioni esposte; i
 rappresentanti delle parti depositavano la giurisprudenza richiamata.
 Al termine della discussione il Collegio giudicava come da dispositivo.

 MOTIVAZIONE
 
 La Commissione giudica dover confermare l'impugnata sentenza condividendo, circa il tema della controversia, la tesi dell'Ufficio.

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim1">
 Sulla prima eccezione posta da parte della società e cioè che la sentenza era
 insufficiente o carente motivazione, il Collegio osserva come la stessa abbia
 evidenziato (nella stesura dei fatti prima e delle motivazioni poi) tutti gli aspetti
 salienti della vicenda e che è pertanto pretestuosa la richiesta di riforma della
 sentenza impugnata sul punto, basta infatti vedere l'iter logico giuridico seguito dalla
 Commissione, che trovava applicazione nell’art. 21 del D.Lgs 546/92 in base al quale
 la società avrebbe dovuto presentare entro i 24 mesi la domanda di rimborso, e,
 peraltro come ha chiarito, il Collegio di primo grado, con l'applicazione della sentenza
 n. 12666/12 ed il rigetto delle eccezioni della parte, motivandolo con la Carenza
 appunto del provvedimento coattivo, ha, a giudizio di questa Commissione,
 manifestato ampiamente come effettivamente la risposta alle rimostranze della parte
 in primo grado è stata data;
 pertanto l'eccezione si ritiene respinta.
 </mot>

 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim2">
 Sulla eccezione relativa in merito alla tardività della domanda di rimborso, il
 Collegio osserva che è pacifico, agli atti, che la domanda è stata posta oltre il
 termine dei 24 mesi previsti dalla normativa in vigore alla data della nascita del
 diritto al rimborso, così come ampiamente dichiarato in primo grado dalla società
 ricorrente, ed è altrettanto chiaro come alla base del diniego, da parte dell'Ufficio, vi
 sia solo la questione della tardività della richiesta del rimborso stesso.
 Ebbene, sul punto, il Collegio non intende discostarsi da quanto la Suprema Corte
 di Cassazione ha chiarito con il proprio pronunciamento del 2011 sentenza 18920,
 circa il momento nel quale sorge il diritto al rimborso ed il momento nel quale viene
 posta la domanda, e che qui si richiama: “...possono ... affermarsi i seguenti principi
 di diritto:
 (a) “art. 21, 2° co., d.lgs. n. 546/1992, in quanto dotato di funzione residuale e |
 di chiusura del sistema, a garanzia di stabilità, e di certezza dei rapporti giuridici con
 l’amministrazione finanziaria, postula la mancanza, di disposizioni regolative della
 domanda di rimborso in sé e per sé considerata, indipendentemente dal
 presupposto”;
 (b) “in materia di Iva, e in relazione alla fattispecie di rimborso derivante da
 cessazione di attività, ‘soltanto una domanda di rimborso dell’eccedenza d'imposta
 detraibile sostanzialmente conforme al modello legale - contenente, cioè, gli
 elementi necessari, stabiliti dalla legge e/o indicati nel “modello ministeriale”, per la
 decisione su di essa - rientra nello schema tipico di cui all'art. 30 del d.p.r. n.
 633/1972”;
 (c) “pertanto solo una simile domanda può essere considerata “regolata” dall'art.
 30 medesimo, al fine di escluderne l'assoggettamento alla decadenza prevista, in via
 residuale dall'art. 21 del citato d.lgs. n. 546/1992”...”.

 In altre parole, non avendo il contribuente presentato la domanda nei termini
 previsti dalla legge (il 26 novembre 2009), si ritiene dover confermare il diniego
 opposto dall’Ufficio per tardivita della stessa.

 In merito alla altra eccezione posta dal contribuente è il diniego da parte del COP,
 in data 16 ottobre 2009, ebbene il Collegio rileva come, anche in questo caso, il
 termine era comunque all’interno dei termini di legge originali per poter chiedere il
 rimborso e non si comprende in base a quale aspetto non era imputabile alla società.
 Sulle eccezioni dell'appello poste relative al termine decennale dell'art. 2496 C.C.,
 il Collegio osserva come la norma generale non possa essere applicata quando è
 vigente una norma speciale come è appunto l’art. 21; 
 pertanto anche questo eccezione viene respinta.
 </mot>
 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim3">
 Infine sulla eccezione relativa alla necessità del provvedimento coattivo il Collegio
 ritiene di condividere appieno le considerazioni poste a base del deciso dei giudici di
 primo grado laddove evidenziano come nel caso di specie non ricorrono le condizioni
 che la giurisprudenza di legittimità ritiene necessarie (l'assenza appunto «di un
 provvedimento coattivo) per l’azione di recupero dell'imposta;
 pertanto si rigetta anche questa eccezione.
 </mot>

 Sul punto spese il Collegio ritiene equo compensarle 
 a fronte della complessitàdel controversia.
 

 P.Q.M .
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2|Req3">La Commissione rigetta l'appello e conferma la sentenza impugnata.</dec>
 Spese compensate.
 
 Così deciso in Torino il DD MM ‘15
 
 Il Giudice Estensore (giu2)
 Il Presidente (giu1)
 

</body>