<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



	
	Sentenza del DD/MM/2015 n. 350
	Comm. Trib. Reg. XXX Sezione/Collegio 9

	Intitolazione:

	Testo non disponibile

	Massima:

	Testo non disponibile


Testo:

Svolgimento del processo

A seguito di una verifica fiscale compiuta fra il marzo e l'aprile 2008 nei confronti della SOCIETA' A" A s.p.a., Il 10 settembre 2008, il Nucleo di Polizia Tributaria di XXX aveva elevato nei confronti della "B" ASSICURAZIONI E RIASSICURAZIONI s.p.a. un processo verbale di constatazione a seguito della verifica condotta nell'ambito dei contratti di coassicurazione dalla stessa stipulati.

Era emerso che fra dette società erano intercorsi degli accordi riguardanti la corresponsione di somme negli anni dal 2003 al 2007 a titolo di "commissione di delega", somme non fatturate e non assoggettate ad IVA in quanto ritenute esenti ai sensi dell'art. 10 punto 2), del d.p.r. n. 633/1972.

Il DD.MM.2008 <part P="A">l'Agenzia delle Entrate di XXX,</part> preso atto delle risultanze di quel p.v.c., ha emesso nei confronti della <part P="B">C" ASSICURAZIONI</part> - società incorporante la "B" - l'avviso di accertamento n. R56030401993/2008 IVA 2003, con il quale recuperava la maggiore IVA dovuta (€ 442,00) pari al 20% dell'imponibile non fatturato (€ 2.211,72) in relazione a compensi erogati dalla SOCIETA" A " A.


	
		Avverso tale avviso d'accertamento ha presentato ricorso il DD.MM.2009 la "C" A s.p.a..

		<req ID="Req1" G="1" P="B">All'esito del processo tributario così instauratosi la ricorrente chiedeva:

		a) in via principale, fosse annullato l'avviso d'accertamento;</req>

		b) <req ID="Req2" G="1" P="B">in subordine fossero disapplicate le sanzioni</req> 
		<claim ID="Claim1" G="1" P="B" PRO="Req2"> per obiettive condizioni di incertezza circa la portata e l'ambito di applicazione delle disposizioni che si presumono violate, ai sensi dell'art. 10/1111. n. 212/2000 e dell'art. 6/111. n. 472/1997.</claim>

		<req ID="Req3" G="1" P="A">l'Ufficio finanziario, costituitosi ritualmente chiedeva la reiezione del ricorso e la condanna del ricorrente alla rifusione delle spese di giudizio.</req>
	
	
	
		<mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">la Commissione Provinciale di XXX (II Sezione) s'era pronunziata con la sentenza n. 121/02/13 del 14.5.2013 (dep. in data 1.7.2013).

		la questione a fondamento del ricorso, fermo restando che non v'era contestazione riguardo alla materialità delle condotte contestate, riguardava l'applicabilità o meno dell'IVA alle somme incassate dalla società assicuratrice ricorrente a titolo di commissioni in quanto delegata sulla base di un contratto di coassicurazione.

		L'art. 10/1 n. 2) d.p.r. 633/72 prevede, infatti, l'esenzione dall'IVA per le operazioni di assicurazione, coassicurazione e di vitalizio, mentre lo stesso art. 10, punto 9) prevede l'esenzione IVA per le prestazioni di mandato, mediazione e intermediazione relative alle operazioni tra cui quelle previste dal precedente comma 1, n. 2).

		L'art. 12 dello stesso d.p.r. 633/72 estende poi a tutte le prestazioni accessorie il regime tributario previsto per l'operazione principale.

		Si trattava, dunque, di definire la natura dei servizi connessi alle prestazioni di coassicurazione, con particolare riguardo alle c.d., commissioni di delega.

		la Commissione premette che l'art. 1911 c.c, prevede la coassicurazione come un contratto in cui la medesima assicurazione è ripartita tra più assicurazioni e ciascun assicuratore è tenuto al pagamento dell'indennità assicurata in proporzione alla relativa quota, anche se è unico il contratto sottoscritto da tutti gli assicuratori.

		Le assicurazioni che partecipano al contratto di coassicurazione sono tenute a regolare i loro rapporti e le modalità di applicazione attraverso specifici contratti, fonti di diritto per le parti contraenti.

		Con la coassicurazione, stipulata mediante unico contratto tra assicurato e impresa assicuratrice, si realizza una struttura oggettivamente unitaria del negozio avente ad oggetto il medesimo rischio, ma soggettivamente frazionata, dal lato degli assicuratori che prestano la garanzia, in misura della rispettiva partecipazione al rischio.

		Per evitare la reiterazione di adempimenti conseguenti al frazionamento del rapporto assicurativo in più rapporti assicurativi parziali viene attribuita ad una delle imprese assicuratrici la delega a concludere e gestire il contratto di coassicurazione, garantendo che gli atti posti in essere dalla coassicuratrice delegataria per conto delle deleganti esplichino effetto anche nei loro confronti.

		La clausola di delega dà luogo, pertanto, ad un rapporto di mandato tra l'impresa delegataria e le imprese. assicuratrici e l'attività svolta dalla delegataria si configura come un mandato con rappresentanza diretta.

		La delega, attribuita alla coassicuratrice delegataria per conto delle deleganti, regolamentando, anche economicamente, i rapporti di coassicurazione e stabilendo i termini e le modalità di gestione amministrativa delle polizze, dell'accertamento del danno e della liquidazione del sinistro, costituisce operazione accessoria alla coassicurazione, in quanto i servizi previsti e regolamentati tra le parti trovano la loro causa e finalità.

		Ad avviso della Commissione, in generale e così anche nel caso di specie, la prestazione resa dalla delegataria e gli importi addebitati a titolo di commissioni di delega, non potevano essere qualificati come prestazioni diverse e autonome rispetto a quella assicurativa, dovendosi ravvisare nella stessa un unicum con il contatto assicurazione, quale prestazione accessoria allo stesso.

		In motivazione ricorda ancora la Commissione che "art. 13, parte B, lettera a) della Direttiva del Consiglio 17/5/77 n. 77/388/CEE prevede l'esenzione IVA per le prestazioni di assicurazione e riassicurazione, comprese le prestazioni di servizi relative a dette operazioni effettuate dai mediatori e dagli intermediari di assicurazione, norma recepita dal citato art. 10 del DPR n. 633/72, mentre l'art. 12 del citato decreto estende a tutte le prestazioni accessorie il regime tributario previsto ai fini del tributo per l'operazione principale.

		Dal momento che una prestazione va considerata accessoria ad una prestazione principale quando essa non costituisce per la clientela un fine a se stante bensi il mezzo per fruire nelle migliori condizioni del servizio principale offerto dal prestatore ed accertato che, nel caso in esame, cliente finale beneficiava d'una prestazione unica (copertura del rischio oggetto del contratto di coassicurazione), ai sensi dell'art. 10/1 n. 2) e punto 9) e dell'art. 12 del DPR n. 633/72, i compensi relativi alle commissioni di delega dovevano intendersi esenti dall'IVA con la conseguenza che la "B" nulla aveva da fatturare né da regolarizzare in relazione ai rapporti di coassicurazione con la SOCIETA'" A" A s.p.a..

		All'opposto non poteva trovare accoglimento la Giurisprudenza invocata dall'Ufficio, secondo la quale le commissioni di delega non sono inserite nel contratto di assicurazione e le relative spese vengono sostenute da altre imprese di assicurazione, per cui esse risultano imponibili IVA dal momento che dette commissioni sono pagate dalle medesime assicurazioni che hanno stipulato il contratto di coassicurazione.</mot>
	
	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione aveva pertanto accolto il ricorso</dec> 
		e, stante la complessità della materia trattata ed in assenza altresi di un indirizzo giurisprudenziale univoco, aveva disposto la compensazione integrale tra le Parti delle spese del procedimento.
	

	


	Avverso questa pronunzia ha interposto appello l'Agenzia delle Entrate.
		1.- <claim ID="Claim2" G="2" P="A" PRO="Req4">Con un primo motivo si lamenta la contraddittorietà della motivazione.</claim>

		<arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim2">Avendo la Commissione provinciale richiamato tanto la fattispecie del n. 2) quanto quella del n. 9) dell'art. 10/1 d.p.r. 633/72, non era chiaro se avesse inteso che le operazioni di cui trattasi rientrano tra le operazioni di assicurazione in senso stretto (di cui al n. 2) ovvero tra le operazioni di intermediazione relative ad operazioni di assicurazione(di cui al n. 9).

		La contraddittorietà della motivazione emergeva anche dal momento che la Commissione, dopo aver precisato che nel caso in esame si configura una prestazione unica con il cliente finale e dopo aver richiamato le sopra citate norme, sembravano ricondurre le prestazioni di cui trattasi nella diversa categoria delle operazioni accessorie alle operazioni di assicurazione, in quanto tali esenti IVA in forza del disposto dell'art. 12 del d.p.r. 633/1972.</arg>

		2.- <claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req4">Si contesta, in ogni caso, poi il fondamento della decisione.</claim>

		Occorre pertanto stabilire il contenuto delle commissioni di delega: se operazioni di assicurazione in senso stretto (beneficianti dell'esenzione IVA ai sensi dell'art. 10/1 n. 2); se esenti in funzione del criterio dell'accessorietà di cui al successivo art. 12: oppure, ancora, se operazioni di intermediazione relative a contratti di assicurazione e vitalizio (beneficianti dell'esenzione IVA ai sensi dell'art. 10/1n. 9); ovvero, infine, se autonome prestazioni imponibili IVA.

		<arg ID="Arg2" G="2" P="A" PRO="Claim3">Sostiene l'Ufficio che il contratto di coassicurazione ha il fine specifico di ripartire ed omogeneizzare il rischio assicurativo mediante un accordo preventivo disciplinante le quote secondo le quali ciascun assicuratore risponderà nei confronti dell'assicurato.

		Genera così diversi rapporti tra l'assicurato e i singoli coassicuratori e, nella prassi viene attribuito ad uno dei coassicuratori, mediante la cosiddetta "clausola di delega", un mandato ad intrattenere il rapporto con il contraente in nome e per conto degli altri coassicuratori.

		La "clausola di delegali attribuisce, pertanto, ad uno dei coassicuratori, potere di rappresentare gli altri per quanto attiene la riscossione dei premi, la gestione dei sinistri, la ricezione di ogni dichiarazione inerente alla polizza (disdetta, recesso) e la gestione stragiudiziale del rapporto assicurativo.

		In sostanza, attraverso la c.d. "clausola di delega", vengono regolati determinati rapporti solo tra coassicuratori: si tratterebbe, quindi, di rapporti che esulano dalla causa del contratto di coassicurazione, proprio in quanto i rapporti di assicurazione sono separati e ciascun soggetto è titolare di distinte posizioni giuridiche soggettive.

		L'Ufficio appellante ricorda ancora che la stessa Corte di Giustizia, al punto 36 della sentenza del 22.10.2009 emessa nella causa C-242/08, ha stabilito che uno dei presupposti necessari perché possa parlarsi di operazione assicurativa, come tale esente, è che la prestazione sia destinata al soggetto i cui rischi sono coperti dall'assicurazione, presupposto non presente nelle fattispecie di cui è causa.

		D'altro canto l'art. 1911 c.c, norma che tipizza il contratto di coassicurazione, nulla dispone in ordine alla clausola di delega, lasciando alla libera disposizione negoziale delle parti la regolamentazione itali rapporti.

		Non sarebbe, pertanto, corretto far rientrare nella causa del contratto di coassicurazione prestazioni che il codice non disciplina e che intervengono tra soggetti diversi da quelli individuati nella disposizione codicistica.

		Il fatto poi che le prestazioni in questione, benché traenti origine dal rapporto di assicurazione che si instaura tra assicurato e coassicuratori, trovino autonoma causa negoziale nel contratto di mandato stipulato tra coassicuratori, avvalorerebbe la tesi secondo la quale le stesse esulano dalle "operazioni di assicurazione, di riassicurazione e di vitalizio per le quali sole opera l'esenzione prevista dal citato art. 10.

		Inoltre il riferimento al contratto di mandato richiama l'art. 3 d.p.r. 633/72, che considera l'attività svolta dal mandatario come una prestazione di servizio, da fatturare con l'esposizione dell'IVA.

		In ogni caso, quale che fosse la riconducibilità delle operazioni in questione la conclusione in termini di non assoggettabilità ad imposta non potrebbe essere condivisa ove si considerasse la ratio della norma agevolativa: la stessa risiedeva, infatti, nella circostanza che le operazioni assicurative in senso stretto (quelle di cui all'art. 1882 c.c. ) sono soggette all'imposta speciale sulle assicurazioni di cui alla legge 1216/1961, applicata all'ammontare dei premi introitati dall'assicuratore.

		Dunque se si sposasse la tesi fatta propria dalla Commissione Tributaria Provinciale si porrebbe l'interrogativo circa la necessità di assoggettare o meno le stesse all'imposta sulle assicurazioni, interrogativo da risolvere negativamente poiché i corrispettivi in questione non vengono erogati dall'assicurato e non hanno natura di premio.

		Le prestazioni di cui trattasi risulterebbero, in tal modo, completamente detassate, pur essendo accomunabili, secondo la tesi avversa, alle operazioni che invece scontano l'imposta sulle assicurazioni.</arg>

		3.- <arg ID="Arg3" G="2" P="A" PRO="Claim3">Le operazioni in questione non possono neppure ritenersi accessorie ai sensi del ricordato art. 12, rispetto alla prestazione principale assicurativa.

		L'art. 12 citato, infatti, stabilisce che "le prestazioni accessorie ad una cessione di beni o ad una prestazione di servizi, effettuate direttamente dal cedente o prestatore ovvero per suo conto e sue spese, non sono soggette autonomamente all'imposta nei rapporti tra le parti dell'operazione principale".

		In sostanza, la prestazione per essere qualificata come accessoria della principale deve avvenire tra gli stessi soggetti dell'operazione principale e deve essere posta in essere direttamente dal cedente o prestatore (della prestazione principale) ovvero da altri soggetti, ma in tal caso per suo conto e a sue spese, a favore del cessionario del bene o del servizio.

		Nella fattispecie in esame le prestazioni sono rese non dalle singole imprese all'assicurato, ma dalla delegataria a favore delle altre imprese di assicurazione ed il corrispettivo delle prestazioni stesse è riconosciuto da queste ultime alla delegataria.

		A fronte delle prestazioni di gestione del contratto poste in essere dalla delegataria, la stessa addebita alle altre imprese coassicuratrici le "commissioni di delega su sinistri in coassicurazione", che non costituiscono un mero ribaltamento dei costi interni sostenuti dalla delegataria per conto delle altre imprese, ma sono veri e propri corrispettivi, richiesti per le prestazioni di servizi effettuate in esecuzione del mandato conferito.

		Inoltre le prestazioni accessorie, infatti, hanno la funzione di integrare, completare o rendere possibile la prestazione principale e non devono semplicemente fornire una generica utilità all'attività posta in essere dal prestatore dell'operazione principale, ma è necessario che formino un tutt'uno con la prestazione principale medesima, caratteristica non sussistente nella fattispecie in esame.</arg>

		4.- <arg ID="Arg4" G="2" P="A" PRO="Claim3">Tali prestazioni non potrebbero neppure essere fatte rientrare nell'alveo delle prestazioni di intermediazione relative a contratti di assicurazione e di vitalizio.

		Nel concetto di intermediazione, infatti, rientrano unicamente le attività svolte dagli agenti di assicurazione di cui all' art. 1753 del codice civile, siano essi incaricati unicamente di procacciare contratti che vengono poi conclusi direttamente dall'assicuratore, siano essi autorizzati a concluderli in nome dell'assicuratore stesso.

		Come riconosciuto anche dalla Corte di Giustizia in relazione all'art. 13, parte B, lett. a), della Sesta Direttiva, infatti, le attività di "back office" (ovverosia quelle attività che si concretano, ad esempio, nell'accettazione delle domande di assicurazione, nel trattamento delle modifiche contrattuali e tariffarie, nell'emissione/amministrazione/cessazione delle polizze, nella gestione dei sinistri, nella fissazione e nel pagamento delle commissioni ad intermediari, etc.), non costituiscono prestazioni di servizi relative ad operazioni di assicurazione effettuate da un mediatore o da un intermediario di assicurazione (cfr. Corte di Giustizia, causa C-472/2003, 03/03/2(05).</arg>

		5.- <arg ID="Arg5" G="2" P="A" PRO="Claim4">L'Appellante affronta poi un'eccezione sollevata già in primo grado dalla società ricorrente ed in ordine alla quale la Commissione non s'era espressa: la mancata previa notifica del processo verbale di constatazione.

		In proposito si osserva che il p.v.c. era stato allegato all'avviso di accertamento impugnato ed, a seguito di tale notifica, pertanto, la società avrebbe potuto attivare il procedimento con adesione.

		L'emissione di avviso di accertamento con la contestuale allegazione del p.v.c. non determinerebbe, diversamente da quanto sostenuto dalla ricorrente, alcuna nullità dal momento che gli unici motivi di nullità degli atti impositivi sono tassativamente elencati dall'art. 42 d.p.r, 600/1973 e dall'art. 56 d.p.r. 633/1972.

		Per altro verso lo Statuto del contribuente (I. 212/2000), nel disciplinare taluni oneri procedimentali posti a carico dell'Amministrazione Finanziaria, sancisce espressamente la nullità dei provvedimenti emessi in violazione degli stessi fra i quali non rientra la mancata instaurazione del contraddittorio preventivo ex art. 12.

		Tale conclusione troverebbe conferma anche dalla Suprema Corte che ha precisato che le garanzie previste dallo Statuto all'art. 12, comma 7 "non vengono in questione, invece, nel caso di attività di verifica e di controllo effettuata dagli Uffici, senza accesso nei luoghi di residenza o nella sede o nei locali della impresa, in base soltanto all'esame della dichiarazione fiscale, ovvero nel caso di attività di accertamento iniziata a seguito di segnalazioni, rapporti, comunicazioni ricevute da altri organismi od autorità nell'ambito dei rapporti di cooperazione (D.P.R n. 633 del 19721 artt. 63 e 66) ovvero direttamente dalla Polizia giudiziaria che operato nell'ambito di indagini penali (su autorizzazione della AG: D.P.R. n. 633 del 1972, art. art. 63, comma 1, ultima parte) o ancora nel caso di accertamento effettuato dagli Uffici finanziari in base a documenti ed elementi acquisiti a seguito di richieste, questionari od inviti disposti i sensi del D.P.R. n. 633 del 1972, art. 51, comma 2" (cass, 5.4.2013, n. 8399).

		Nel caso in questione, trattandosi di contestazioni tratte dal mero incrocio di dati di cui gli inquirenti sono entrati in possesso a seguito di verifica fiscale condotta nei confronti di altra società coassicuratrice, non v'era la necessità di attivare alcun contraddittorio preventivo stante la linearità del recupero operato in capo all'appellata in veste di parte contrattuale in un contratto di coassicurazione.

		A ciò si aggiunga che il legislatore, intervenendo con la Legge n. 15/2005, ha introdotto l'articolo 21-octies della Legge n. 241/1990, il quale stabilisce la non annullabilità del provvedimento "adottato in violazione di norme sul procedimento o sulla forma degli atti qualora, per la natura vincolata del provvedimento, sia palese che il suo contenuto dispositivo non avrebbe potuto essere diverso da quello in concreto adottato. Il provvedimento amministrativo non è comunque annullabile per mancata comunicazione dell'avvio del procedimento qualora l'amministrazione dimostri in giudizio che il contenuto del provvedimento non sarebbe potuto essere diverso da quello in concreto adottato".</arg>

		<claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req4">Non essendosi pertanto prodotta alcuna lesione del diritto di difesa, anche sotto tale profilo la legittimità dell'atto emesso dovrà essere confermata.</claim>

		<req ID="Req4" G="2" P="A">Si chiede, pertanto, la riforma della sentenza impugnata e la conferma dell'avviso di accertamento impugnato</req> 
		con condanna di controparte alle spese di lite.

		00000000

		La "D" s.p.a., nel frattempo incorporante la " C " A s.p.a., s'è costituita in grado d'appello formulando le seguenti osservazioni.

		1.- Si osserva, anzitutto, che il processo trae origine da un p.v.c. redatto il 10 settembre 2008 presso il Comando del Nucleo di Polizia Tributaria di XXX della Guardia di Finanza senza che fosse stato disposto alcun accesso presso la sede della società "B" A E R s.p.a.

		Il p.v.c. era poi stato poi inoltrato all'Agenzia delle Entrate di XXX senza la previa notifica alla società contribuente, che, pertanto, non aveva mai avuto la possibilità di prenderne visione, né di presentare eventuali osservazioni e richieste.

		2.- <claim ID="Claim4bis" G="2" P="B" PRO="Req5">Il primo motivo di appello riguardante la presunta contraddittorietà della motivazione della sentenza impugnata - ad avviso dell'Ufficio, la stessa avrebbe accolto il ricorso qualificando la prestazione della compagnia delegataria come un unicum con il contratto di assicurazione e contemporaneamente come prestazione accessoria all'operazione assicurativa - sarebbe irrilevante</claim> 
		<arg ID="Arg6" G="2" P="B" PRO="Claim4bis"> dal momento che la Commissione adita aveva in sostanza accolto il motivo di ricorso concernente l'applicabilità dell'esenzione riconosciuta per le operazioni di assicurazione.

		Dal momento che, al di là di qualsiasi valutazione circa la linearità della motivazione della sentenza impugnata, l'atto di appello è un mezzo di impugnazione pienamente devolutivo ed interamente rescissorio, diretto cioè non al mero controllo della decisione di primo grado, bensi al pieno e completo riesame della controversia nei limiti in cui questa è stata devoluta al giudice superiore, la sentenza d'appello si sostituisce e si sovrappone totalmente alla sentenza di primo grado sui capi investiti dall'impugnazione, né potrebbe la Commissione Regionale limitarsi ad annullare la decisione appellata, dovendo invece decidere nel merito, non ravvisandosi, d'altra parte, alcuna fra le tassative ipotesi di rimessione alla Commissione tributaria provinciale previste dall'art. 59 del d.l.vo 546/1992.

		Tenuto conto che non ricorrono, nel caso di specie, le ragioni per la rimessione al giudice di primo grado, ne deriva che la Commissione Regionale dovrebbe pronunciarsi circa il merito della controversia.</arg>

		3.- <claim ID="Claim5" G="2" P="B" PRO="Req5"> Nel merito l'appello sarebbe infondato riguardo all'interpretazione che si propugna in relazione agli artt. 10 e 12 del d.p.r. 633/72 ed all'art. 13, parte B, lett. A) della Sesta Direttiva.</claim>

		<arg ID="Arg7" G="2" P="B" PRO="Claim5">La sentenza impugnata è giunta sostanzialmente a considerare la prestazione svolta dalla società coassicuratrice delegataria come un tutt'uno rispetto al rapporto di coassicurazione, accogliendo il motivo di ricorso relativo all'applicabilità al caso di specie dell'esenzione di cui all'art. 10/1 n. 2, del d.p.r. n. 633/1972.

		3.1.- Si osserva, confutando la tesi dell'Ufficio, che le "commissioni di delega" costituiscono il corrispettivo di un'operazione di assicurazione in senso stretto.

		La prestazione che l'impresa delegataria pone in essere a favore delle imprese deleganti consiste non nel compimento di singoli atti giuridici individuati, bensì nell'esercizio di una fase dell'attività delle imprese deleganti a beneficio sia di queste ultime, sia dell'assicurato.

		Il regime di esenzione ai fini IVA sulle commissioni di delega sarebbe conforme all'operato di tutte le imprese del settore in adesione all'orientamento dell'A.N.L.A. (Associazione nazionale fra le imprese assicuratrici), recentemente ribadito nella circolare n. 112 del 6.4.2005, secondo la quale "10 commissione per l'esercizio della delega, a titolo di corrispettivo per l'attività svolta dall'impresa delegataria "in relazione alle operazioni di coassicurazione" rientra "nell'ambito applicativo delle operazioni esenti ai sensi dell'art. 10" del d.p.r. n. 633/1972 "ed in particolare del n. 2) del primo comma, in quanto trattasi di compensi determinati in base alla regolamentazione contrattuale che disciplina lo coassicurazione" e "relativi al complesso delle operazioni che caratterizzano il rapporto di coassicurazione come definito dal codice civile e, più in particolare strumentali alle diverse fasi di gestione ed esecuzione del contratto di assicurazione" (cfr. doc. n. 3 allegato al ricorso).

		Le obbligazioni gravanti a carico della coassicuratrice delegataria, come pure i suoi poteri, derivano tutti non da un contratto autonomo concluso fra le coassicuratrici, bensì dallo stesso contratto di coassicurazione che vede inserita nel suo testo la clausola di delega per cui il rapporto di delega e quello di coassicurazione, trovando fonte in un medesimo contratto, formano un tutt'uno inscindibile.

		Inoltre la clausola di delega è destinata ad esplicare effetti diretti non solo nei confronti della coassicuratrice delegataria e di quella delegante, ma anche dell'assicurato, che sottoscrive la clausola di delega e si obbliga a trattare tutti i rapporti inerenti l'assicurazione soltanto con la società delegataria.

		La tesi dell'Ufficio secondo cui si tratterebbe di un accordo che interviene esclusivamente fra le società coassicurate, al quale, per contro, il soggetto assicurato rimane estraneo, sarebbe erronea.

		Inoltre l'attività di delegataria resa dalle società coassicuratrici non può considerarsi autonoma e diversa rispetto a quella assicurativa perché è svolta non solo nell'interesse della delegante, ma anche nel preminente interesse proprio di coassicuratrice che assume direttamente il rischio assicurato.

		Proprio perché l'impresa delegataria persegue in via principale il proprio interesse di coassicuratrice, la dottrina è stata indotta a ricondurre la clausola di delega allo schema del mandato in rem propriam, conferito cioè nell'interesse del mandatario di cui all'art. 1723 cod.civ.

		Se è vero che l'attività di delegataria forma un tutt'uno inscindibile con quella di coassicuratrice, scaturendo dal contratto di coassicurazione e riverberando i suoi effetti su tutte e tre le parti di tale contratto, ciò sta a significare allora che tale attività non può che avere natura assicurativa.

		La stessa giurisprudenza della Corte di Giustizia delle Comunità Europee ha affermato, in tema di esenzione IVA ai sensi dell'art. 13, par. B. lett. a) della Direttiva del Consiglio 17 maggio 1977 n. 77/2388/CEE (VI Direttiva IVA), che per ricondurre le prestazioni nell'ambito assicurativo vero e proprio è essenziale che il soggetto prestatore del servizio abbia diretti rapporti con l'assicurato.

		Ciò che conta è che il prestatore agisca con effetti diretti nel rapporto con l'assicurato che come rilevato dallo stesso Ufficio paga un premio omnicomprensivo - e che abbia comunque diretti rapporti con esso in quanto assicuratore.

		La Corte di Giustizia (sent. 20.11.2003, causaC-8/01, "Taksatorringen'1 ha, ad esempio, negato l'applicabilità dell'esenzione alle prestazioni di valutazione peritale di danni effettuate da un'associazione di imprese di assicurazione per conto dei propri membri perché senza alcun rapporto con gli assicurati.</arg>

		3.2.- <arg ID="Arg8" G="2" P="B" PRO="Claim5">L'esercizio dell'attività di delegataria configura un'attività prettamente assicurativa in quanto comporta la gestione del rapporto di coassicurazione come riconosciuto dallo stesso Ufficio che, nell'avviso di accertamento, ha riconosciuto che le prestazioni dell'attività svolta dalla delegataria "si concretizzano nella gestione del contratto, nell'esazione del premio, nel ricevimento, dall'assicurato, delle comunicazioni inerenti il contratto e, infine, nella gestione del sinistro" (vedi pag. n. 3 dell'avviso di accertamento n. R5603D4.01993/200S - dr. doc. n. 1 allegato al ricorso) e come ribadito anche dalla Corte di Cassazione (12.12.1997 n. 12610, Cass. n. 1372/1987, Cass., 2.4.2001, n. 4799, Cass., n. 1885/2002 e n. 1754/2005) e, sul piano normativo, con riferimento alla cd. coassicurazione comunitaria, disciplinata dall'art. 162 dJ.vo 7.9.2005, n. 209 nella quale "lo delega è attribuita ad uno dei coassicuratori affinché curi la gestione del contratto per conto e nell'interesse di tutti".

		Del tutto inconferente sarebbe il richiamo contenuto nell'atto di appello alla sentenza 3.3.2005 relativa alla causa n. 472/03 della Corte UE, perché l'Ufficio aveva omesso di riportare alcuni passi fondamentali della motivazione della pronuncia che, lungi dal suffragare le proprie tesi, contribuiscono, invece, a legittimare l'operato della società ricorrente riguardando quella decisione un caso in cui i rapporti fra le società non prevedevano l'instaurazione di lire/azioni contrattuali con gli assicurati" e perché non v'era assunzione diretta del rischio dell'assicurato da parte del prestatore del servizio.</arg>

		3.3.- <arg ID="Arg9" G="2" P="B" PRO="Claim5">L'esercizio dell'attività di delegataria è svolto poi, diversamente da quanto sostiene l'Ufficio anche e soprattutto nell'interesse dell'assicurato e non è vero che "attraverso la clausola di delega, vengono regolati determinati rapporti solo tra assicuratori".

		In assenza della clausola di delega rapporto assicurativo si scomporrebbe in una pluralità di rapporti parziari autonomi, comportando di conseguenza la moltiplicazione degli adempimenti tanto per l'assicurato, quanto per le imprese assicuratrici e l'assicurato, in particolare, dovrebbe ripetere nei confronti di ciascuna delle imprese coassicuratrici gli adempimenti necessari all'efficacia della copertura e della liquidazione dell'indennizzo.

		Riguardo, in particolare, alla liquidazione dell'indennizzo, del capitale o della rendita, lo scopo della clausola di delega è quello di supplire all'assenza di un vincolo di solidarietà tra le imprese coassicuratrici (ai sensi dell'art. 1911 cod. civ.), in quanto produce effetti analoghi a quelli che deriverebbero ave tale vincolo sussistesse.

		Infatti in assenza di siffatta clausola il coassicuratore delegatario, essendo obbligato nei confronti dell'assicurato unicamente nei limiti della propria quota di coassicurazione, costringerebbe l'assicurato a rivolgersi agli altri coassicuratori per la residua parte dell'indennizzo contrattualmente dovuto.

		Attribuendo ad una delle imprese coassicuratrici la delega a gestire il contratto di coassicurazione (ivi compresa la liquidazione dell'indennizzo) mediante la stipulazione della clausola di delega, invece, i garantisce che gli atti posti in essere dall'assicurato nei confronti dell'assicuratore delegatario non debbano essere ripetuti nei confronti degli assicuratori deleganti.</arg>

		4.- <arg ID="Arg10" G="2" P="B" PRO="Claim5">In ogni caso le commissioni di delega costituirebbero il corrispettivo di una prestazione rientrante tra quelle di mandato, mediazione e intermediazione relative ad operazioni di assicurazione esenti ex art. 10// n. 9, d.p.r. 633/1972

		Nel caso di specie è indubbio che la " B " ASSICURAZIONI E RIASSICURAZIONI s.p.a. aveva assunto l'obbligo, dietro mandato della coassicuratrice, di intrattenere originariamente i rapporti con il cliente e farsi promotrice della conclusione del contratto di coassicurazione, il quale impegna poi direttamente tutte le coassicuratrici nei confronti dell'assicurato.

		Si tratta di mandato con rappresentanza, come riconosciuto dallo stesso Ufficio e parimenti indubitabile è il fatto che l'attività svolta dalla B ASSICURAZIONI E RIASSICURAZIONI s.p.a. sia relativa ad un'operazione di assicurazione, dal momento che l'esercizio di tale attività riguarda molteplici aspetti del perfezionamento e della gestione del contratto di assicurazione.

		E' quindi del tutto contraddittorio affermare, come fa l'Ufficio appellante, che le prestazioni della delegataria, "trovino autonoma causa negoziale nel contratto di mandato stipulato tra coassicuratori" (cfr. pago 4 dell'atto di appello - doc. n. 1) e non nel rapporto di coassicurazione.

		Anche la recente risoluzione n. 190/E dell'8 maggio 2008 in tema di esenzione IVA dei corrispettivi ricevuti da un assicuratore per l'attività di liquidazione dei sinistri afferma che l'incarico del mandatario, per assumere rilevanza dal punto di vista fiscale, "deve fondarsi sulla presentazione promozione dei prodotti assicurativi, ovvero l'assistenza e consulenza finalizzate a tali attività".

		Nel caso in questione si è in presenza d'una attività, svolta dalla compagnia delegataria, che comprende non solo il risarcimento del danno o la liquidazione degli indennizzi, ma anche la promozione e la stipula del contratto, oltre che gli altri aspetti della sua gestione (ad esempio, la riscossione dei premi e la ricezione delle comunicazioni dell'assicurato in merito ai fatti rilevanti per la gestione del contratto).

		Neanche sotto tale profilo si tratterebbe d'una mera attività di back-office, come erroneamente sostenuto dall'Ufficio appellante se è vero che, contraddittoriamente, aveva sostenuto che l'attività della delegataria sarebbe costituita, tra l'altro, "dall'accettazione delle domande di assicurazione presentate dal cliente, dalla valutazione del rischio, dall trattamento delle modifiche contrattuali e tariffarie".

		la Difesa della società assicuratrice richiama ancora una risoluzione che contraddirebbe la stessa posizione dell'Ufficio quando afferma che l'esenzione ex art. 10, comma 1, n. 9) del d.p.r, 633/1972, è applicabile "non solo a tutte le ipotesi contrattuali che comportano, comunque, una interposizione nella circolazione dei beni e servizi (..) ma anche: alla consulenza e assistenza finalizzata all'attività di presentazione proposta di prodotti assicurativi; alla collaborazione nella gestione o nell'esecuzione, segnatamente in caso di sinistri, dei contratti assicurativi stipulati" (risoluzione 30.10.2009, n. 267).</arg>

		5.- <arg ID="Arg11" G="2" P="B" PRO="Claim5">Infine le commissioni di delega, a tutto concedere, costituirebbero il corrispettivo di un'attività accessoria ad un'operazione di assicurazione esente IVA ex art. 12 d.p.r. n. 633/1972.

		Contrariamente a quanto sostenuto dall'Ufficio, si deve affermare che l'attività svolta dalla coassicuratrice delegataria può ritenersi ammessa fruire dell'esenzione da IVA, in quanto accessoria ad operazioni di assicurazione ai sensi dell'art. 12 del d.p.r. n. 633/1972.

		La suddetta disposizione statuisce, infatti, che "le prestazioni accessorie ad una cessione di beni o ad una prestazione di servizi, effettuate direttamente dal cedente o dal prestatore ovvero per suo conto e a sue spese, non sono soggette autonomamente all'imposta nel rapporti fra le parti dell'operazione principale".

		L'interpretazione dell'Ufficio appellante, che nega il requisito dell'accessorietà, sarebbe del tutto superata ed in contrasto con la giurisprudenza comunitaria (Corte di Giustizia del 25.2.1999 (causa C-349/96) secondo la quale "una prestazione dev'essere considerata accessoria ad una prestazione principale" allorché costituisce "il mezzo per fruire nelle migliori condizioni del servizio principale offerto dal prestatore".

		L'attività della delegataria consente una notevole semplificazione della gestione del contratto di coassicurazione sia per l'assicurato che per le coassicuratrici.

		L'Ufficio appellante nega li requisito dell'accessorietà affermando che l'esenzione prevista dal citato art. 12 non sarebbe applicabile in quanto, da un lato, l'operazione principale e quella accessoria non intercorrono tra i medesimi soggetti (coassicuratrice delegataria e assicurato), bensi tra soggetti diversi (coassicuratrice delegante e coassicuratrice delegataria), dall'altro perché la prestazione accessoria non verrebbe eseguita direttamente dal cedente o prestatore dell'operazione principale, né da altri soggetti per suo conto e a sue spese.

		Ebbene la Corte di Giustizia dell'Unione Europea si ricorda - ha affermato, proprio in materia assicurativa, la sussistenza del requisito dell'accessorietà, in relazione all'applicabilità delle esenzioni previste dall'art. 13 della Direttiva n. 77/388/CEE, anche in caso di operazioni che intervengono tra soggetti diversi da quelli dell'operazione principale, ribadendo il principio, già oggetto di un orientamento consolidato, per cui "la circostanza che un mediatore o un intermediario d'assicurazione intrattenga con le parti del contratto di assicurazione o di riassicurazione alla cui conclusione contribuisce non un rapporto diretto, ma solamente un rapporto indiretto per il tramite di un altro soggetto , a sua volta in relazione diretta con una di dette parti e al quale tale mediatore o intermediario di assicurazione sia legato contrattualmente non osta a che la prestazione fornita da quest'ultimo sia esonerata dall'IVA" ai sensi della suddetta norma (Corte di Giustizia delle Comunità Europee, 3 aprile 2008, causa C-124/07, "JC.M. Beheer BV").</arg>

		6.- <arg ID="Arg13" G="2" P="B" PRO="Claim5">la pronuncia della Corte di Giustizia dell'Unione Europea del 22 ottobre 2009 nella causa C-242/08 richiamata nell'atto d'appello sarebbe inconferente riguardando una fattispecie del tutto diversa da quella in oggetto - cessione a titolo oneroso di un portafoglio di contratti di riassicurazione vita contratto cui giustamente non era stata riconosciuta l'esenzione da IVA perché non può costituire una operazione di assicurazione o di riassicurazione ai sensi della normativa comunitaria, dal momento che tale operazione "implica, per sua natura, l'esistenza di un rapporto contrattuale tra il prestatore del servizio di assicurazione e il soggetto i cui rischi sono coperti dall'assicurazione ossia l'assicurato" (par. 36 della sentenza del 22 ottobre 2009 nella causa C242/08 "Swiss Re").

		Analoghe considerazioni si potrebbero svolgere con riferimento alla sentenza del 3.3.2005 relativa alla causa n. 472/03 ("Arthur Andersen" - doc. n. 4) anch'essa citata dall'Ufficio.

		Anche in questo caso l'Ufficio aveva omesso di riportare alcuni passi fondamentali della motivazione della pronuncia che, lungi dai suffragare le proprie tesi, contribuivano invece legittimare l'operato della società ricorrente.

		Nella citata sentenza si legge che "dai documenti versati agli atti e dagli accertamenti... risulta che la UL [la compagnia di assicurazioni fruitrice del servizio] assume da sola i rischi inerenti all'esercizio dell'attività di assicurazione e, dall'altro, che i contratti di assicurazione sono sottoscritti a nome della UL e non della ACMC [prestatrice del servizio] (par. 16 della sentenza) sicché, per tale motivo, "i servizi resi dalla ACMC alla UL devono di conseguenza considerarsi come una forma di cooperazione consistente nell'aiutare la UL, dietro remunerazione, nello svolgimento di attività che normalmente gravano su quest'ultima, senza intrattenere relazioni contrattuali con gli assicurati" (par. 38 della sentenza).

		Si tratterebbe, dunque, di fattispecie del tutto diverse da quelle in oggetto, perché il motivo dell'inapplicabilità dell'esenzione è dato dal non esservi assunzione diretta del rischio dell'assicurato da parte del prestatore del servizio, mentre nel caso di cui si tratta in questo processo la coassicuratrice delegataria assume direttamente il rischio. assicurato.

		Anche in altre pronunzie il Giudice comunitario (sentenza dell'8.3.2001 relativa alla causa n. 240/99 "Skandia") s'era espresso in questi termini: "una forma di cooperazione in base alla quale una società di assicurazioni, dietro corrispettivo calcolato in base al prezzo di mercato, gestisce, senza assumeme i rischi l'attività di un'altra società di assicurazioni, la quale continua a sottoscrivere i contratti di assicurazione a proprio nome, non costituisce un'attività assicurativa ai sensi dell'art. 13, parte B, lett. a), della sesta direttiva. ".

		Dunque le pronunce della Corte di Giustizia dell'Unione Europea citate dall'Ufficio a sostegno della propria tesi circa l'imponibilità delle c.d. "commissioni di delega" in realtà suffragano la tesi dell'applicabilità dell'esenzione da IVA per le prestazioni di servizi erogate dalla coassicuratrice delegataria.

		Ulteriori argomenti a favore della tesi propugnata dalla società assicuratrice potevano trarsi dalla citata sentenza del 3.4.2008 della Corte UE relativa alla causa n. 124/07 ("). C M. Beheer BV), che si riferisce ad una controversia nella quale era stata contestata l'esenzione ai fini IVA sui corrispettivi provvigionali erogati ad un subagente assicurativo da parte di un agente di assicurazioni.

		Con tale pronuncia la Corte UE aveva stabilito che "lo circostanza che un mediatore o un intermediario d'assicurazione intrattenga con le parti del contratto assicurazione o di riassicurazione alla cui conclusione contribuisce non un rapporto diretto, ma solamente un rapporto indiretto per il tramite di altro soggetto, a sua volte in relazione diretta con una di dette parti e al quale tale mediatore o intermediario di assicurazione sia legato contrattua Imente, non osta a che lo prestazione fornita da quest'ultimo sia esonerata dall'imposta sul valore aggiunto ai sensi di detta disposizione"(par. 29 della sentenza).

		Anche in questo caso si potrebbe affermare, secondo la tesi dell'Ufficio appellante, in analogia al rapporto tra coassicuratrice delegante e coassicuratrice delegataria, che la "delega" conferita dall'agente di assicurazioni al subagente non riguarda una prestazione relativa ad una operazione di assicurazione, bensi una prestazione autonoma a vantaggio dell'agente e del subagente e non dell'assicurato.

		Tuttavia, la Corte UE sottolinea ancora la Difesa della Società ha ritenuto che l'esenzione andasse applicata ugualmente, nel presupposto che "10 ricorrente nella causa principale non può vedersi rifiutare il beneficio dell'esenzione di cui all'art. 13, parte 8 lett. a) della sesta direttiva per la sola ragione che non intrattiene un rapporto diretto con gli assicuratori, per conto dei quali essa agisce indirettamente presso gli assicurati in qualità di subagente" (par. 26 della sentenza) e che "dal principio di neutralità fiscale risulta che gli operatori devono poter scegliere il modello organizzativo che, da un punto di vista strettamente economico, appare loro più confacente, senza incorrere nel rischio che le loro operazioni vengano escluse dall'esenzione" (par. 28 della sentenza).

		Infine richiama ancora l'Appellato altri orientamenti della giurisprudenza comunitaria relativi all'esenzione da IVA in settori diversi da quello assicurativo, argomenti che qui non si riportano avendo mero riferimento analogico.</arg>

		7.- <arg ID="Arg12" G="2" P="B" PRO="Claim5">Anche l'argomento sviluppato dall'Ufficio secondo il quale "la conclusione cui si perviene in termini di non assoggettabilità ad imposta non può essere condivisa laddove si consideri lo ratio della norma agevolativa: lo stessa risiede, infatti, nella circostanza che le operazioni assicurative in senso stretto sono soggette all'imposta sulle assicurazioni, applicata all'ammontare dei premi introitati dall'assicuratore" non sarebbe condivisibile dal momento che sul piano normativa non esiste alcun collegamento tra il presupposto dell'imposta ai fini IVA e quello ai fini dell'imposta sulle assicurazioni.

		Contrariamente a quanto, ad esempio, previsto per l'imposta di registro dall'art. 40 del d.p.r. n. 131/1986, il legislatore non ha stabilito l'alternatività tra IVA e imposta sulle assicurazioni per le prestazioni del settore assicurativo.

		Ulteriore dimostrazione dell'infondatezza della tesi dell'Ufficio si avrebbe dal fatto che le provvigioni corrisposte agli intermediari assicurativi non scontano né l'IVA, né l'imposta sulle assicurazioni, siano esse relative ai rami danni ovvero ai rami vita e che i premi relativi alle polizze vita non scontano né l'IVA né l'imposta sulle assicurazioni.

		In realtà la commissione di delega non è altro che la remunerazione dei maggiori costi amministrativi sostenuti dalla delegataria per la gestione unitaria del contratto di coassicurazione a favore dell'assicurato, per cui, anche se il pagamento della medesima viene effettuato dalle coassicuratrici, si tratta della corresponsione di una somma che rappresenta quota parte del premio pagato dall'assicurato e che ha quindi già assolto l'imposta sulle assicurazioni.

		8.- L'assunto della Società sarebbe anche confermato dalla Giurisprudenza di merito richiamata nella memoria che salvo casi sporadici e non correttamente motivati ad avviso della Difesa della società si sarebbe sempre pronunciata sempre a favore dei contribuenti.</arg>

		9.- <claim ID="Claim6bis" G="2" P="B" PRO="Req5">Si riprende, ex art. 56 d.l.vo 546/1992, poi un motivo di ricorso in ordine al quale la Commissione non si sarebbe pronunziata ritenendolo evidentemente assorbito nell'accoglimento di quello principale,</claim> 
		<arg ID="Arg12bis" G="2" P="B" PRO="Claim6bis">tenuto conto che, in base alla Giurisprudenza consolidata, la parte totalmente vittoriosa che abbia visto non esaminata o assorbita taluna delle sue tesi od eccezioni non ha interesse ad impugnare e non è legittimata all'impugnazione incidentale, ma deve unicamente riproporre le domande od eccezioni non esaminate o assorbite onde evitare che si intendano rinunciate (Cass., SS.UU., 2.7.2004, n. 12138; Cass., SS.UU., 24.5.2007, n. 12067; Casso VI, 20.12.2013, n. 28599).

		Esso si fondava sulla eccepita nullità dell'avviso d'accertamento per violazione dell'art. 54/V d.p.r. 633/1972 e dell'art. 12/V111, 212/2000.

		Nel caso di specie l'accertamento fiscale sarebbe conseguito ad un accertamento effettuato presso un altro contribuente la SOCIETA' "A" A s.p.a senza alcun contraddittorio, in violazione dell'art. 12 della legge n. 212/2000 e senza che sia svolta alcuna attività istruttoria nei confronti della "B" ASSICURAZIONI E RIASSICURAZIONI s.p.a.

		Le violazioni addebitate a quest'ultima società non erano mai state accertate dai verbalizzanti che s'erano limitati a presumere che la società " B " A E R non avesse regolarizzato le fatture in questione, senza chiedere l'esibizione delle stesse, né dei registri IVA (delle fatture e degli acquisti) alla suddetta società in spregio al principio del contraddittorio.

		Ciò comporterebbe l'inapplicabilità dell'art. 54/V d.p.r. n. 633/1972, perché nel verbale di constatazione non v'era alcun elemento che consentisse di affermare l'esistenza delle irregolarità contestate alla società в" ASSICURAZIONI E RIASSICURAZIONI.

		Inoltre risultava violato il disposto dell'art. 12/VII I. 212/2000 la cui finalità è di concedere un congruo termine sia all'Ufficio accertatore, per verificare autonomamente la congruità dei rilievi del verbalizzanti, sia al contribuente, per predisporre un'adeguata difesa nel rispetto del principio del contraddittorio.

		Pertanto, l'emanazione dell'avviso di accertamento senza la previa notifica del p.v.c., come avvenuto nel caso di specie lederebbe tale principio.

		E non sarebbe vero quanto sostenuto dall'Ufficio e cioè che "l'art. 12 della I. 212/2000 non prevede invece alcuna sanzione per à mancata instaurazione del contraddittorio preventivo".

		Difformemente dalla Giurisprudenza citata in quel contesto, la rilevanza della tutela del principio del contraddittorio nell'ambito del procedimento di accertamento tributario, era stata affermata definitivamente dalla Corte di Cassazione, (SS.UU. 29.7.2013, n. 18184) secondo la quale il contraddittorio procedimentale "è andato assumendo, in giurisprudenza e in dottrina (e nella stessa legislazione), proprio con specifico riferimento alla materia tributaria, un valore sempre maggiore, quale strumento diretto non solo a garantire il contribuente, ma anche ad assicurare il migliore esercizio della potestà impositiva", per cui "La sanzione della invalidità dell'atto conclusivo del procedimento, pur non espressamente prevista, deriva ineludibilmente dal sistema ordinamentale, comunitario nazionale, nel quale lo norma opera e, in particolare, dal rilievo che il vizio del procedimento si traduce, nella specie, in una divergenza dal modello normativo", principio poi ribadito più di recente Casso SS.UU. 18.9.2014 n. 19667.</arg>

		10. <claim ID="Claim6" G="2" P="B" PRO="Req6">Da ultimo la Difesa della società osserva che, in ogni caso, le sanzioni non sarebbero applicabili</claim> 
		<arg ID="Arg14" G="2" P="B" PRO="Claim6">in considerazione dell'oggettiva incertezza circa la portata e l'ambito di applicazione circa la portata e l'ambito di applicazione delle norme ai sensi degli artt. 10/III I. 212/2000, 6/11 d.l.vo 472/1997 e 8 d.l.vo 546/1992. 
		
		Tenuto conto della natura della controversia e dell'iter del contenzioso relativo alle altre annualità (anni 2003, 2004, 2005, 2006, 2007) che, come quella in oggetto, hanno visto l'accoglimento nel merito dei ricorsi della società incorporata "C" ASSICURAZIONI.

		L'oggettiva incertezza sull'ambito applicativo delle disposizioni di esenzione risulterebbe evidente dalla circostanza che non esiste una definizione di operazione di assicurazione nella sesta Direttiva comunitaria n. 77/388/CEE, come sostituita dalla Direttiva 2006/112/CE, e la stessa giurisprudenza della Corte di Giustizia era dovuta intervenire più volte per definire la corretta interpretazione di tale Direttiva con riferimento all'applicabilità dell'esenzione da IVA.

		Anche in questo caso si sarebbe in presenza di un motivo di ricorso che, non essendo stato esaminato dalla decisioni di primo grado, viene reiterato dalla Parte resistente.</arg>

		<req ID="Req5" G="1" P="B">Si chiede, pertanto, il rigetto dell'appello principale dell'Agenzia delle Entrate e la conferma dell'impugnata decisione</req> <req ID="Req6" G="1" P="B">e, in ogni caso, di dichiarare la non applicabilità delle sanzioni per obiettive condizioni di incertezza circa la portata e l'ambito di applicazione delle disposizioni</req> 
		e la condanna dell'Appellante alla rifusione delle spese di entrambi i gradi di giudizio.
	

	
		Motivi della decisione

		L'avviso d'accertamento a fondamento del processo anche se per motivi diversi parzialmente diversi da quelli fatti propri nella sentenza impugnata - è stato, ad avviso di questa Commissione, giustamente annullato.

		<mot ID="Mot2" G="2" O="Claim4">Invero si deve dare atto del fondamento di un'eccezione pregiudiziale sollevata dalla parte ricorrente ancorché non affrontata nella decisione, ma pur reiterata dalla Difesa società nelle sue controdeduzioni in grado d'appello.

		E' principio consolidato in ambito processual-civilistico quello in base al quale la Parte vittoriosa in primo grado che non abbia visto accogliere un proprio motivo di ricorso ha interesse a coltivarlo in sede d'appello quando la decisione in primo grado possa essere riformata in accoglimento d'una impugnazione sollevata dalla controparte

		E tale riproposizione ben può essere svolta e l'argomento così essere oggetto di discussione quando sia stato reiterato nell'atto di costituzione in appello ex art. 56 d.l.vo. 546/92 senza necessità che la parte risultata vittoriosa in primo grado debba proporre appello incidentale (cass. SS.UU., 24.5.2007 n. 12067, Rv. 597141; Cass. III, 14.3.2013 n. 6550, Rv. 625499; Cass. II, 6.5.2005 n. 9400, Rv. 585049).

		Orbene una questione pregiudiziale sollevata è quella del rispetto del contraddittorio da parte dell'Ufficio finanziario che eccepisce la Parte resistente non avrebbe adempiuto al precetto dell'art. 12/V11 I. 212/2000 implicitamente già presente nell'art. 56 bis d.p.r. 546/1992 introdotto dalla 248/2005 - che prescrive che "Nel rispetto del principio di cooperazione tra amministrazione e contribuente, dopo il rilascio della copia del processo verbale di chiusura delle operazioni da parte degli organi di controllo, il contribuente può comunicare entro sessanta giorni osservazioni e richieste che sono valutate dagli uffici impositoni" e che "l'avviso di accertamento non può essere emanato prima della scadenza del predetto termine, salvo casi di particolare e motivata urgenza".

		Diversamente da quanto sostiene l'Ufficio, tale norma risponde ad un principio generale - Cass. V, 17.4.2015 n. 7843, Rv. 635300; Cass. SS.UU. 18.9.2014 n. 19667, Rv. 632586; Cass. SS.UU., 29.7.2013 n. 18184, Rv. 627474 - la cui violazione comporta la nullità degli atti emessi in suo spregio come affermato anche da recenti pronunzie giurisprudenziali pur se tale sanzione non sia espressamente prevista sul piano normativo: il contraddittorio procedimentale "è andato assumendo, in giurisprudenza e in dottrina (e nella stessa legislazione), proprio con specifico riferimento alla materia tributaria, un valore sempre maggiore, quale strumento diretto non solo a garantire il contribuente, ma anche ad assicurare il migliore esercizio della potestà impositiva", per cui "La sanzione della invalidità dell'atto conclusivo del procedimento, pur non espressamente prevista, deriva ineludibilmente dal sistema ordinamentale, comunitario e nazionale, nel quale la norma opera e, in particolare, dal rilievo che il vizio del procedimento si traduce, nella specie, in una divergenza dal modello normativo".

		Non pare esservi dubbio che l'avviso d'accertamento impugnato traeva origine da una verifica effettuata presso la SOCIETA" A" DI A s.p.a società del tutto diversa da quella attinta dalla contestazione senza che sia svolta alcuna attività istruttoria nei confronti della "B" ASSICURAZIONI E RIASSICURAZIONI s.p.a...

		Neppure si può sostenere che il mancato rispetto dell'obbligo di contestare preliminarmente la violazione fosse stata sanata dall'allegazione all'avviso di accertamento del verbale elevato dalla GDF di Torino proprio perché la doverosa informativa del contribuente era intervenuta dopo l'emanazione dell'atto impugnato.

		E' opportuno rammentare anche che "in materia tributaria, il principio generale di diritto comunitario del contraddittorio anticipato, di cui sono espressione sia l'art. 12, comma 7, della legge 27 luglio 2000, n. 212, sia l'art. 37 bis. quarto comma, del d.P.R. 29 settembre 1973, n. 600, trova applicazione anche nel caso in cui l'Amministrazione finanziaria contesti fattispecie elusive non riconducibili alle ipotesi tipiche contemplate dal citato art. 37 bis, con conseguente illegittimità dell'avviso di accertamento emesso, in assenza di particolari ragioni di urgenza, prima del termine dilatorio di sessanta giorni, decorrente dal rilascio al contribuente nei cui confronti sia stato effettuato un accesso, un'ispezione o una verifica nei locali destinati all'esercizio dell'attività della copia del processo verbale di chiusura delle operazioni, che deve sempre essere redatto, non essendo giustificata la sua omissione neppure dall'assenza fisica del soggetto verificato o dalla chiusura della sede legale" (Cass. V, 5.12.2014 n. 25759, Rv. 633712).

		L'accoglimento di tale eccezione assorbirebbe ogni altra questione.</mot>

		<mot ID="Mot5" G="2" O="Claim3">Tuttavia è opportuno rilevare che pare difficile contestare che il rapporto intercorrente fra la società delegante e quella delegataria nell'ambito del contratto di coassicurazione è del tutto interno al contratto di assicurazione che lega l'assicurato alle società coassicuratrici come rilevato dalla Parte resistente e non costituisce una prestazione ulteriore intercorrente solamente fra le compagnie essendo dunque erroneamente ricondotto dall'Ufficio ad una situazione di c.d. back-office.

		L'assicurato nello stipulare il contratto ha come controparte le società coassicuratrici pur trattando gli aspetti stipulativi ed esecutivi del contratto solo con la delegataria sicché pare difficile non riconoscere alle c.d. commissioni di delega il carattere di accessorietà rispetto al contratto di assicurazione e come tale esente dall'IVA ai sensi dell'art. 12 di cui al d.p.r. 633/72.

		D'altra parte, oltre alla Giurisprudenza anche d'origine comunitaria richiamata da Parte resistente in chiave argomentativa, questa stessa Commissione Regionale - oltre anche ad altre - ebbe già a pronunziarsi per l'esenzione di tali prestazioni: Commissione tributaria regionale di Trieste, n. 35/11/13, Commissione tributaria regionale di Trieste, n. 120/11/13.</mot>

		Le ragioni esposte e l'essere emerso solamente in chiave giurisprudenziale il fondamento della nullità rilevata e, per altro verso, l'obiettiva complessità della questione inducono a compensare fra le Parti le spese anche di questo grado di giudizio.

		All'odiema pubblica udienza sono comparsi procuratori delle Parti che, discussa la causa, si sono richiamati alle conclusioni già formulate.



	P.Q.M.

	<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req4">La Commissione Tributaria Regionale (Sez. IX°),

		a) rigetta l'Appello dell'Ufficio e conferma l'impugnata decisione;</dec>

		b) compensa integralmente fra le Parti le spese di giudizio in questo grado d'appello.

		
			Cosi deciso in XXX il DD MM 2015.
		
	</body>