<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI MILANO SEZIONE 38

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 200/15
 depositato il DD/MM/2015
 - avverso la sentenza n. 5144/26/14 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di MILANO
 <part P="A">contro: DIREZIONE REGIONALE LOMBARDIA UFFICIO CONTENZIOSO</part>

 <part P="B">proposto dal ricorrente:
 M SPA IN LIQUIDAZIONE
 XXX </part>

 difeso da:
 MA
 XXX

 Atti impugnati:
 CARTELLA DI PAGAMENTO n° 06820130187466156 IVA-OP.NON IMP. 2005

 REG.GENERALE N° 200/15
 SENTENZA N°3344/2015


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO
M spa in liq. in concordato preventivo ha interposto gravame 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="B">avverso la sentenza della Commissione Tributaria Provinciale, in epigrafe indicata, che ha respinto il ricorso della contribuente avverso cartella di pagamento anno 2005.</req></dec>
 


 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">Lamenta la ricorrente che i giudici di prima cura sarebbero incorsi in violazione e falsa applicazione di legge,</claim> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2">omessa ovvero insufficiente motivazione,</claim> 
 <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req2">errata valutazione dei fatti e circostanze,</claim> 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">insistendo per il riesame del merito e l'accoglimento dell'appello.</req>
 <req ID="Req3" G="2" P="A"> Si è costituito l'Ufficio controdeducendo e chiedendo la conferma della sentenza di primo grado.</req>
 

 Il ricorso in appello è stato quindi esaminato e deciso nell'odierna
 udienza.

 MOTIVI DELLA DECISIONE
 L'appello è infondato quindi andrà respinto.
 
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1">
 La questione dedotta concerne l'applicazione del giudicato interno
 formatosi a seguito di precedente decisione (non applicabilità delle
 sanzioni), anche per quella parte dell’avviso di accertamento che i
 giudici di prima istanza hanno confermato essere legittima.

 Infatti i giudici dei precedenti processi avevano ritenuto in ipotesi di
 errata indicazione dell’identificativo comunitario del soggetto passivo
 di imposta, tale omissione non essere di per sè sufficiente a ritenere
 l'operazione inesistente, di conseguenza non può esserci sanzionabilità
 in quanto l’errore commesso non è generativo di danno erariale.

 Nel caso di specie la contribuente ritiene che tale soluzione debba
 essere applicata in ogni caso, indipendentemente che venga provata
 l’esistenza del soggetto passivo d’imposta, mentre l'Ufficio ritiene che
 la sanzione non vada applicata unicamente quando si pervenga alla
 prova dell’esistenza del soggetto.

 Tale ultima conclusione è da ritenersi accoglibile in quanto
 apparirebbe del tutto illogico ritenere che di fronte ad una operazione 
 inesistente (il non aver provato l’esistenza del soggetto passivo di
 imposta è la diretta conseguenza dell’inesistenza dell’operazione), non
 segui anche la relativa sanzione.
 Inoltre nella sentenza che ha dato origine al presente contenzioso i
 giudici hanno confermato l'accertamento unicamente per quella parte
 di operazioni intercorse con M H sa, quindi anche
 per la relativa parte sanzionatoria.</mot>

 Le spese di lite seguono la soccombenza e sono liquidate come da dispositivo
 

 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione, previo rigetto dell’appello, conferma la sentenza di
 primo grado.</dec>
 Liquida a favore dell’Ufficio le spese di lite del presente grado di
 giudizio determinandole in € 1.230,00 onnicomprensive.
 
 Milano, DD/MM 2014 .
 

 Il Relatore (giu2)
 Il Presidente (giu1)
 

</body>