<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI MILANO SEZIONE 3200
 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente e Relatore
 giu2 Giudice
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 2001/2016
 depositato il DD/MM/2016
 - avverso la sentenza n. 27/2016 Sez:5 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di COMO

 <part P="A">contro:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE COMO</part>

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 I S.R.L.
 XXX</part>

 difeso da:
 LT
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD00874/2014 IRES-ALTRO 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD00874/2014 IVA-OP.NON IMP. 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD00874/2014 IRAP 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01064/2014 IRES-ALTRO 2010
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01064/2014 IVA-OP.NON IMP. 2010
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01064/2014 IRAP 2010
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01065/2014 IRES-ALTRO 2011
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01065/2014 IRPEF-ALTRO 2011
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01065/2014 IVA-OP.NON IMP. 2011
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01065/2014 IRAP 2011
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01066/2014 IRES-ALTRO 2012
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01066/2014 IVA-OP.NON IMP. 2012
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K03BD01066/2014 IRAP 2012

 REG.GENERALE N° 2001/2016


Svolgimento del processo

Si dà atto della trattazione in pubblica udienza; il relatore espone i fatti e le questioni controverse, successivamente il Presidente ammette le parti alla discussione.
In data DD MM 2014 I S.r.l. riceveva 1 quattro avvisi di accertamento in frontespizio, notificati dall’ Agenzia delle entrate - Direzione provinciale di Como, relativi ad Ires, Irap ed Iva - con sanzioni ed interessi - per gli anni di imposta 2009 2010 e 2011 e 2012. 


 
 <req ID="Req1" G="1" P="B">Contro tali atti impositivi I S.r.l. presentava ricorsi in Commissione tributaria provinciale di Como,</req>
 
 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1">che venivano tutti respinti;</dec>
 



 &gt;
 <req ID="Req20" G="2" P="A|B">tale sentenza veniva successivamente gravata in appello.</req>
 Nelle more del processo, in data DD MM 2016, prot. S/13.200, veniva depositato accordo conciliativo di definizione totale della controversia.

 Richieste delle parti
 <req ID="Req2" G="2" P="A|B">Come da accordo conciliativo, ambedue le parti chiedono una dichiarazione di estinzione del giudizio per cessazione della materia del contendere;</req> 
 con compensazione fra le parti delle spese di lite.
 

 Terminata la discussione nella odierna pubblica udienza, visti gli atti di causa ed esaminati i documenti prodotti dalle parti, il collegio si ritira in camera di consiglio e pone la causa in decisione.
 
 Motivi in fatto e diritto
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Req2">L’accordo di conciliazione fuori udienza, ex articolo 48, d.lgs.546/1992, è perfezionato con la sottoscrizione di tutte le parti in causa e costituisce titolo per la riscossione delle somme dovute all'ente impositore;</mot> 
 pertanto, è venuta meno la materia del contendere.
 

 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">La Commissione Tributaria Regionale di Milano, sezione 32, definitivamente pronunciando,
 l’estinzione del giudizio; nulla sulle spese.</dec>

 
 Così deciso in Milano, nella camera di consiglio del DD MM 2016.
 

 Il Presiderite estensore dott. giu1
 

</body>