<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

REG.GENERALE
N° 1230/2016

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI FIRENZE SEZ.STACCATA DI LIVORNO SEZIONE 10

riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice


ha emesso la seguente
SENTENZA

- sull'appello n. 1230/2016
depositato il DD/MM/2016

- avverso la sentenza n. 515/2015 Sez:1 emessa dalla Commissione Tributaria Provincie
di LIVORNO

<part P="A">contro:
V D R S e C. S.A.S.
XXX</part>

difeso da:
FN
XXX

e da
GM
XXX

<part P="B">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLI LIVORNO</part>

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T8H021101529 IVA-TERRITORIAL 2012



MOTIVI DELLA DECISIONE
L'Agenzia delle Entrate, Direzione Provinciale di Livorno, con l'avviso di accer-
tamento n. T8H021101529/14, notificato alla società V S.a.s., visto l'articolo
54, commi 1, 3 e 5 del DPR 633/1972, procedeva alla rettifica della dichiarazione
IVA per l'anno 2012, considerando come operazioni interne assoggettate ad impo-
sizione in Italia le operazioni dichiarate nel rigo VE39 della dichiarazione per un
imponibile totale di To 63.255,00, assoggettandole alla prevista imposta del 21% e
applicazione delle conseguenti sanzioni a causa della mancata iscrizione del sog-
getto passivo italiano nell'archivio VIES che comporta l'esclusione delle operazio-
ni dal regime degli scambi intracomuniteri.



Il contribuente impugnava l’atto per due motivi:

 <req ID="Req1" G="1" P="A">Con il motivo I deduceva la nullità dell'avviso di accertamento</req>
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1">per illegittima ap-
 plicazione della norma (art. 27 d.l. 78/2000) richiamata dall'Ufficio,</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A" PRO="Claim1">in quanto
 l’interpretazione è contraria ai principi della Direttiva VA in materia di operazio-
 ni intracomunitarie (n. 2006/112 CE).</arg>

 <claim ID="Claim2" G="1" P="A" PRO="Req2">Con il motivo II deduceva l'illegittima applicazione delle sanzioni</claim> 
 <req ID="Req2" G="1" P="A">e ne chiedeva l'annullamento</req> 
 <arg ID="Arg2" G="1" P="A" PRO="Claim2">essendovi una condizione di incertezza sull'applicazione della
 normativa tributaria (art. 6 comma 2 detD. Lgs. 472/1997), generata soprattutto
 dalle sentenze della Corte UE.</arg>



 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1|Req2">
 La Commissione Tributaria Provinciale di Livorno, con la sentenza n. 515/1/15,
 ha accolto il ricorso e compensato le spese di lite.</dec>

La CTP, dopo aver premesso che la società ha successivamente ottenuto l'iscrizio-
ne al VIES "... così.dimostrando il possesso dei requisiti di legge". richiama la
giurisprudenza della Corte UE (causa C-342/11) che "... ha chiaramente affermato
che benché il numero di identificazione [VA fornisca la prova dello Status fiscale
del soggetto passivo ed agevoli il controllo delle operazioni intracomunitarie, si
tratta comunque di un requisito formale: che in presenza di elementi concreti, a
conferma della natura dell’overazione posta in essere, e cioè di una reale opera-
zione intracomunitaria, non consente di ricondurre la stessa all'imposizione inter-
na"; conclude affermando che " ... la documentazione versata in atti dalla società
attesta che le operazioni di cui si discute debbano essere qualificate come intraco-
munitarie ed in quanto tali soggette al particolare regime previsto dall'art. 27 del
DL n. 78/2010".



 
 <req ID="Req3" G="2" P="B">Proponeva appello l’ AF per i seguenti motivi:</req>
 <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req3">1. ai sensi dell'art. 35 del D.P.R. n. 633 del 1972, come modificato dall’art. 27,
 comma 1, del D.L. n. 78 del 2010 - convertito dalla legge n. 122 del medesimo
 anno -</claim> 
 <arg ID="Arg3" G="2" P="B" PRO="Claim3">il soggetto passivo d'imposta che intende effettuare operazioni intracomuni-
 tarie deve chiedere autorizzazione all'Agenzia delle Entrate, manifestandone la
 volontà attraverso una procedura specifica finalizzata all'iscrizione nell'archivio
 informatico (di seguito VIES) dei soggetti autorizzati a porre in essere le predette
 operazioni (cfr. art. 35, comma 2, lett. e-bis e comma 7-bis del D.P.R n. 633 del
 1972). In particolare, nel provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle entrate
 del 29/ 12/2010 n. 188376 viene specificato che, per coloro che già possiedono un
 numero di partita IVA, la predetta volontà viene espressa mediante apposita istan-
 za da presentare direttamente ad un ufficio dell'Agenzia delle Entrate; viceversa,
 per i soggetti non titolari della predetta posizione IVA, tale volontà va manifestata
 in sede di dichiarazione d'inizio di attività.</arg>

 <arg ID="Arg4" G="2" P="B" PRO="Claim4">Deduceva, inoltre, che non sussiste alcuna incertezza interpretativa</arg> 
 <claim ID="Claim4" G="2" P="B" PRO="Req3">e che, pertanto,
 anche le sanzioni debborio essere confermate e non disapplicate.</claim>

 <claim ID="Claim5" G="2" P="A" PRO="Req4">Il contribuente ribadiva le difese di cui in ricorso e la correttezza della motivazio-
 ne della sentenza di primo grado</claim>
 <req ID="Req4" G="2" P="A">di cui chiedeva la conferma.</req>
 

 
 L'appello è infondato e va respinto:
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim3">
 Come recentemente ribadito da Cass. civ. Sez. V, Sent., 17-12-2014, n. 26466,
 infatti, in mancanza di dimostrazione di una situazione di frode (nella specie nep-
 pure adombrata), vate il principio generale del diritto dell'UE secondo cui le ope-
 razioni devono essere tassate prendendo in considerazione le loro caratteristiche
 oggettive e, ai fini dell'esenzione, la circostanza che la cessione intracomunitaria è
 effettivamente avvenuta ( così Corte di giustizia UE in causa Collee, C-146/05).
 Afferma ancora la Cassazione che, nell'ambito delle Sesta Direttiva, la definizione
 del soggetto passivo si riferisce unicamente a chiunque eserciti in modo indipen-
 dente e in qualsiasi luogo una delle attività economiche indicate (art. 4), né tale
 status resta subordinato al fatto che il soggetto possieda un numero d'identifica-
 zione IVA (artt. 22 2 28-nonies: cf Cass. Sez. 5, Sentenza n. 20780
 dell'11/09/2013). 
 Risulta, invece, dalla giurisprudenza comunitaria che il soggetto
 passivo agisce in questa qualità quando effettua operazioni nell'ambito della sua
 attività imponibile;
 ne deriva che il numero d'identificazione IVA fornisce sì la
 prova dello status fiscale de soggetto passivo e agevola il controllo delle operazio-
 ni intracomunitarie, pur essendo requisito formale che non mette in discussione il
 diritto all'esenzione dall'IVA qualora ricorrano le condizioni sostanziali di una
 cessione intracomunitaria.

 La mancata attribuzione di un numero d'identificazione o della sua conferma as-
 sumono uno specifico rilievo, ai fini del diniego della non imponibilità della ces-
 sione, solo qualora tale violazione formale abbia l'effetto d'impedire la dimostra-
 zione certa che i requisiti sostanziali dell'operazione intracomunitaria siano stati
 soddisfatti, posto che tali omissioni di per sé non giustificano il diniego (Cass.
 Sez. 5, Sentenza n. 22127 del 27/09/2013).

 Infatti, dalle irregolarità delle fatture riguardo all'indicazione di codici identificati-
 vi possono derivare conseguenze sul piano sanzionatorio, senza che operazioni per
 loro natura non imponibili divengano imponibili in dipendenza d'irregolarità for
 mali (Cass. Sez. 5, Sentenza n. 12455 del 28 maggio 2007).

 Invero, la corretta indicazione di un valido numero d'identificazione riguardo al
 cessionario comunitario garantisce la capacità di tale soggetto di applicare l'impo-
 sta nel Paese di appartenenza secondo il principio della tassazione nel luogo di
 destinazione dei beni;
 la detassazione nel Paese di partenza dei beni, ai sensi della
 Sesta Direttiva (art. 28-quater), si giustifica proprio in ragione della tendenziale
 imponibilità nello Stato membro in cui la merce giunge al consumo finale (cfr.
 Corte di giustizia in causa EMAG, C-245/94).

 Dunque, la non imponibilità, più che a un elemento formale e cioè all'indicazione
 in fattura di un esatto numero identificativo, è legata al requisito sostanziale della
 soggettività passiva del cessionario comunitario, incorrerdosi altrimenti nel divie-
 to di doppia tassazione stabilito dal diritto dell'UE in materia di IVA.

 È evidente, in conclusione, che la mancata iscrizione al VICES non può determinare
 — di per sé — l'esclusione dal regime agevolato dell'IVA intracomunitaria.
 </mot>

 
 La reiezione del primo motivo determina, di conseguenza, la reiezione anche del
 secondo motivo di ricorso relativo alle sanzioni applicate a seguito del recupero a
 tassazione operato in relazione all'IVA.

 Le spese processuali seguono la soccombenza e devoro essere liquidate come da
 dispositivo, 
 tenuto conto delle caratteristiche, dell'urgenza e del pregio dell'attivi-tà prestata, dell’importanza, della natura, della difficoltà e del valore dell’affare,
 delle condizioni soggettive del cliente, dei risultati conseguiti, del numero e della
 complessità delie questioni giuridiche e i fatto trattate (art. 1 d.m. 13 marzo 2014
 n. 55, pubblicato sulla G.U. n. 77 del 2.4.2014, applicabile ex art. 28 alle liquida-
 zioni successive alla sua entrata in vigore).
 

 P.Q.M.

 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req3">La Commissione Tributaria Regionale della Toscana — sezione distaccata di Li-
 vorno, definitivamente pronunciando, ogni diversa istanza, eccezione e difesa di-
 sattesa e respinta, così provvede:
 1) respinge l'appello e conferma la decisione impugnata;</dec>
 2) condanna l'Ufficio al pagamento delle spese processuali che liquida in comples-
 sivi € 3.678, olire 15% per rimborso forfeitario spese generali, IVA e CPA come
 per legge.

 
 Così deciso in Livorno, nella Camera di Consiglio del DD.MM.2016
 

 Il Presidente
 Il Giudice relatore
 

</body>