<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 REG.GENERALE N° 4/2016

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI PERUGIA SEZIONE 3
 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente 
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice 
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 4/2016
 depositato il DD/MM/2016

 - avverso la sentenza n. 188/2015 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di PERUGIA

 <part P="A"> contro:
 AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLHLEGALE PERUGIA</part>

 <part P="B"> proposto dall'appellante:
 ZG
 XXX</part>

 difeso da:
 VM
 XXX

 Atti impugnati:
 ATTO.CONTESTAZ. n° T3NCO1600619 IVA-ALTRO 2010


FATTO E SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

 
 <req ID="Req1" G="1" P="B">ZG ha proposto ricorso avverso l’atto di contestazione</req>
 

mediante il quale l'Agenzia delle Entrate ha irrogato la sanzione amministrativa di euro 29.474,46, ai sensi dell’art 7 comma 4 bis d.lgs 471/97, conseguente all’omessa comunicazione delle dichiarazioni d’intento ricevute dalla M di ZG nell’ambito di operazioni effettuate in regime di non imponibilità.


 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" CON="Req1"> L'Agenzia delle Entrate si è costituita in giudizio concludendo per la conferma della
 legittimità del proprio operato.</claim>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1">Con sentenza del DD/MM/2015 la Commissione Tributaria Provinciale ha respinto il ricorso.</dec>
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso tale sentenza ha proposto appello il contribuente.</req> 
 

 MOTIVI DELLA DECISIONE

 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2">L’appellante censura l’operato della Commissione Provinciale riproponendo sostanzialmente le argomentazioni svolte nel pregresso grado, insistendo altresì per l’applicazione del principio del favor rei.</claim>

 <mot ID="Mot1" G="2" O="Req2">Rileva questa Commissione che a seguito della modifica operata dall’art 20 d.lgs. 174/2014, a decorrere dal 13/12714 sul cedente non grava più l’obbligo di trasmissione dei documenti concernenti l’esportazione, bensì un mero obbligo di previa verifica della regolarità del comportamento del cessionario.

 Considerato, pertanto, che a seguito della suddetta modifica legislativa non sussiste più la fattispecie sanzionata dall’Ufficio, oggetto della vicenda in esame, è da ritenere effettivamente applicabile il principio del favor di cui all’art 3 d.lgs 471/97, secondo il quale -come noto- nessuno può essere assoggettato a sanzioni per un fatto che, secondo una legge posteriore, non costituisce violazione punibile.</mot> 

 Stante la modifica legislativa medio tempore intervenuta, sussistono giusti motivi per compensare tra le parti le spese di.lite.
 

 P.T.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2"> la Commissione accoglie l’appello del contribuente.</dec> 
 Spese compensate.
 
 PerugiaDD MM 2017
 
 
 Il Relatore
 Il Presidente
 

</body>