<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 REG.GENERALE N° 437/2016

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI PERUGIA SEZIONE 2

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente e Relatore
 giu2 Giudice
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 437/2016
 depositato il DD/MM/2016

 - avverso la sentenza n. 154/2016 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di PERUGIA

 <part P="A">contro:
 TEMT SRL
 XXX</part>

 difeso da:
 CG
 XXX

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLI-LEGALE PERUGIA</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N060802026/2014 IVA-OP.NON IMP. 2012



 
 <req ID="Req1" G="1" P="A">
 La societa a responsabilita limitata TEMT ha
 impugnato l’avviso di accertamento T3N060802026 emesso per il recupero delle imposte
 relative all’anno 2012.</req>
 


L’Ufficio accertatore rilevava che la società aveva omesso di trasmettere telematicamente le
dichiarazioni di intento e pertanto era incorsa in sanzione ex art. 8 comma 1 lettera c del DPR
633 del 1972 ma aveva anche evaso l’Iva sulle fatture emesse da ACI s.r.l. in
regime di non imponibilità stante la sopravvenuta revoca delle dichiarazioni di intento del
DD.MM.2011 e del DD.MM.2012, numerate rispettivamente con il 5 ed il 12. Infatti la dichiarazione
n. 6 resa da ACI a M spa aveva la data certa del DD.MM.2012 mentre la n. 13 resa sempre
da ACI a CF aveva la data certa del DD.MM.2012. Dunque due fatture di gennaio
2012 (la 1 e la 2) e tre fatture di novembre 2012 (numero 25, 26, 27) emesse in regime di non
imponibilità Iva in realtà la scontavano per un importo totale ripreso a tassazione di 166.748,78
€


 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" CON="Req1">Nel ricorso alla Commissione tributaria provinciale
 la difesa della ricorrente contrastava la ricostruzione dell’ufficio</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A" PRO="Claim1">affermando che la s.r.l. TEMT e la società ACI avevano la stessa sede, lo stesso amministratore e gli stessi soci
 dunque non vi era alcuna scissione tra dichiarazione di intento ed emissione delle fatture con la
 conseguenza che nessuna di queste era stata emessa in assenza dei presupposti di non
 imponibilità.</arg>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione tributaria provinciale di Perugia con la sentenza n. 54 emessa dalla seconda
 sezione il DD.MM.2016, depositata DD.MM.2016, accoglieva il ricorso condividendo sostanzialmente
 la ricostruzione delle operazioni effettuata dalla difesa.</dec>
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">L’Agenzia ha proposto appello avverso la sentenza in esame</req> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2">osservando che gli aspetti formali
 dovevano avere la preminenza rispetto alla ricostruzione sostanzialistica offerta dalla parte
 privata atteso che di quest’ultima non si avevano supporti documentali certi.</claim>

 <claim ID="Claim3" G="2" P="A" CON="Req2">Resiste in appello la s.r.l. TEMT
 segnalando che la sentenza è ben motivata in punto di fatto e di diritto giungendo a qualificare le operazioni come
 compiute esattamente in regime di non imponibilità.</claim> 
 <arg ID="Arg2" G="2" P="A" PRO="Claim3">Per contro l’ufficio aveva artificiosamente
 postdatato le date delle dichiarazioni di intenti.</arg>
 

La Commissione ha trattato l’appello in data DD.MM.2017.

 
 L’impugnazione è fondata.

 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim2">La sentenza attribuisce valore a circostanze che il legislatore non considera dirimenti.

 La norma (articolo 1 comma 1 lettera c DL 746 del 1983 così come modificato dalle leggi 17 del 1984, 311 del 2004, 44 del 212) stabilisce che le disposizioni dell’art. 8 del DPR 633 del 1972 presuppongono che l’intento di avvalersi della facoltà di effettuare acquisti o importazioni in regime di non imponibilità Iva risulti da una apposita dichiarazione che deve essere consegnata o spedita al fornitore o prestatore prima della effettuazione della prestazione.

 Nel caso di specie mancano attestati di ricezione o altre forme equipollenti che le due dichiarazioni di intenti fossero state ricevute da TEMT prima della esecuzione delle prestazioni. 
 Tra l’altro il dato non si può ricavare neppure dai dati trasmessi telematicamente alla Agenzia delle Entrate risultanti carenti per omissione dell’impresa obbligata. 
 Non a caso tutte le dichiarazioni di intenti del 2012 emesse da Aisa ad eccezione di quelle di TEMT hanno una data certa risultante da raccomandate o attività di trasmissione telematica e la stessa società ha prestato acquiescenza per l’irrogazione della sanzione per la irregolarità. 
 La coincidenza di compagini, sedi ed amministratori proprio perché circostanza evocativa di un potenziale conflitto di interessi avrebbe dovuto indurre ad un più stringente rispetto delle forme.</mot>

 In considerazione della particolarità della questione si opta per la compensazione delle spese del
 grado.
 

 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">In accoglimento dell’appello riforma la sentenza 154 del 2016 della CTP di Perugia e conferma la
 legittimità dell’avviso di accertamento impugnato.</dec>

 Compensa le spese

 PerugiaDD.MM.2017
 
 Il Presidente estensore
 giu1
 

</body>