<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 REG.GENERALE N° 595/2013

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE Di E. ROMAGNA SEZIONE 12
 riunita con l'intervento dei Signori: 
 giu1 Presidente 
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente 
 SENTENZA

 - sull'appello n. 595/2013
 depositato il DD/MM/2013
 - avverso la sentenza n. 118/2011 Sez:10 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di BOLOGNA

 <part P="A"> contro:
 BP
 XXX</part>

 difeso da:
 CA
 XXX

 <part P="B"> proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE BOLOGNA</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THB01C701897/2010 IVA-OP.NON IMP. 2005
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THB01C701897/2010 IRAP 2005


 FATTO E SVOLGIMENTO DEL RAPPORTO CONTENZIOSO
 La sig.ra BP, titolare del Bar C con sede in XXX, è stata
 oggetto di controllo per la corretta applicazione della normativa fiscale, con specifico
 riferimento all'attività di gestione di videogiochi elettronici per l'anno di imposta 2005.
 A seguito di ciò è stato emesso l'avviso di accertamento n. THB01C701897/2010 (IVA-
 IRPEF-IRAP)


 
 <req ID="Req1" G="1" P="A"> impugnato avanti la CTP di Bologna.</req>
 L'Ufficio, con detto avviso, ha rilevato maggiori operazioni imponibili per € 18.441,92.
 
 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1"> La CTP di Bologna accoglieva il ricorso</dec> 
 compensando le spese.
 


 
 <req ID="Req2" G="2" P="B"> Contro la sentenza n. 118/10/11 proponeva appello l'Agenzia delle Entrate</req> 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="A" CON="Req2">e successivamente si costituiva la contribuente depositando le proprie controdeduzioni,</claim> 
 detti atti si intendono in questa sede integralmente riportati ma omessi per ragioni di brevità.
 
 
 MOTIVI DELLA DECISIONE
 Questa Commissione esaminati gli atti ed i documenti di causa osserva quanto segue.
 In data DD/MM/2017 è stata presentata dall'ente impositore Agenzia delle Entrate —
 Direzione Provinciale di Bologna “proposta con adesione”, regolarmente accettata dai
 contribuenti, con compensazione delle spese del giudizio.
 
 P. Q. M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="CMC" O="Req2"> Preso atto dell'avvenuta conciliazione, dichiara cessata la materia del contendere.</dec>
 
 Bologna li, DD/MM/2017
 
 
 IL RELATORE giu2
 IL PRESIDENTE giu1
 
 

</body>