<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 REG.GENERALE N° 6292/2016

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI ROMA SEZ.STACCATA DI LATINA SEZIONE 19 

 riunita con l'intervento dei Signori: 
 giu1 Presidente 
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice 
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 6292/2016
 depositato il DD/MM/2016
 - avverso la sentenza n. 4/2016 Sez:1 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di LATINA

 <part P="A"> contro:
 Comune di C
 XXX</part>

 difeso da:
 TA
 XXX

 <part P="B"> proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE LATINA</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TKF61202379 IVA-OP.NON IMP. 2009


SUCCINTA ESPOSIZIONE DEI FATTI RILEVANTI DELLA CAUSA
 
 
 Il ricorrente Comune di C, in persona del sindaco pro tempore, ha impugnato l’avviso di accertamento 
emesso dall’ Agenzia delle Entrate di Latina e mediante il quale, a seguito di processo verbale redatto dalla G. di Finanza in presenza di verifica effettuata a carico di A L, ha recuperato a tassazione IVA per Euro 23.187,10. I militari verbalizzanti hanno contestato a carico del Comune la mancata emissione di fatture relative ai corrispettivi pagati dal gestore delle risorse idriche con compensazione delle rate di mutuo pagate al posto del Comune. 
 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1"> Nei motivi del ricorso eccepisce l’illegittimità dell’atto impugnato per insussistenza dell’addebito;</claim>
 <claim ID="Claim2" G="1" P="A" PRO="Req1">l’illegittimità dell’atto per inesistenza dei presupposti soggettivi ed oggettivi per considerare i rimborsi come operazioni assoggettabili ad Iva.</claim>
 <req ID="Req1" G="1" P="A">Conclude con l’annullamento dell’atto.</req>
 <claim ID="Claim3" G="1" P="A" PRO="Req1">Con memorie eccepisce l’illegittimità dell’accertamento per carenza di potere dirigenziale in capo al sottoscrittore dell’atto.</claim>

 <arg ID="Arg1" G="1" P="B" CON="Claim1|Claim2|Claim3"> L'Agenzia delle Entrate in via pregiudiziale ha contestato l'ammissibilità dei motivi dedotti con memoria depositata il 24/9/2015</arg> e
 <claim ID="Claim4" G="1" P="B" CON="Req1">nel merito ha confermato la ricorrenza dei presupposti oggettivi e soggettivi che imponeva ad imposta dei rimborsi delle passività pregresse corrisposte dal gestore al Comune.</claim>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione Tributaria Provinciale adita con la sentenza n 25/11/2016 ha predisposto lo
 stralcio delle controdeduzioni dell’ Agenzia delle Entrate ed ha accolto il ricorso del Comune.</dec> 
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="B"> Appella l’ufficio che censura la sentenza e ne chiede la riforma</req> 
 <claim ID="Claim5" G="2" P="B" PRO="Req2">e in primis rileva l’extrapetitum in relazione all’affermazione dei giudici che l'accertamento sarebbe illegittimo</claim>
 <arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim5"> per violazione dell’art. 12 legge 212/2000 in quanto non sollevata dall’appellato. </arg>
 <claim ID="Claim6" G="2" P="B" PRO="Req2">Nel merito fa presente che il rimborso si configura come un corrispettivo erogato nell’ambito di un rapporto obbligatorio e non è una mera movimentazione finanziaria.</claim>
 <arg ID="Arg3" G="2" P="B" PRO="Claim6"> Non risulta in tale situazione nessun accollo di debito, peraltro esclusa
 dalle convenzioni e nel caso il Comune, proprietario degli impianti e delle reti idriche ha affidato in
 concessione gratuita detti impianti e, pertanto, il gestore esercita le attività connesse addossandosi
 tutte le formalità e gli oneri contrattuali afferenti l’ammortamento dei mutui di investimento
 stipulati dall’ente Locale per cui tutti i rimborsi sono affetti dall’imponibile Iva. Per tali motivi
 chiede la riforma della sentenza e l’accoglimento dell’appello.</arg>

 <req ID="Req3" G="2" P="A"> Il Comune resiste e chiede la conferma della sentenza allegando a supporto decisioni favorevoli della CTP.</req>
 
 La vertenza è venuta in decisione in data 22 Febbraio 2017, previa discussione in pubblica udienza.

 RAGIONI GIURIDICHE DELLA DECISIONE

 La CTP di Latina con ampio approfondimento ha ritenuto illegittimo il recupero a tassazione
 dell'IVA per un importo di Euro 23.187,10 operato dall’agenzia delle Entrate in quanto non esisteva
 una previsione normativa sulla violazione contestata e il gestore non poteva accollarsi e né
 subentrare al contratto di mutuo stipulato dal Comune, ma poteva soltanto rimborsare la predetta
 rata, la quale, peraltro, era solo un costo per il gestore e non una entrata per l'ente comunale.

 
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Req2"> 
 In questa fase di appello l’ A.F. non fornisce alcun elemento probatorio che possa comportare una riforma della sentenza impugnata.

 Invero al fine di un equo esame della questione deve osservarsi che la SA spa,
 società mista a prevalente capitale pubblico, si occupa della gestione del servizio idrico integrato
 ricadenti nell’ATO 4, in forza della convenzione del 2.8.2002, che prevede tra l’altro la
 corresponsione agli stessi Comuni di somme a titolo di rimborso delle rate di ammortamento dei
 mutui da questi accesi per il finanziamento degli impianti affidati in gestione. 
 Quest’ obbligo di
 rimborso consiste nella restituzione agli enti comunali degli importi che questi continuano a versare
 alla Cassa Depositi e prestiti attesa la impossibilità della società di diritto privato di subentrare nel
 contratto di mutuo stipulato dal Comune. 
 Dunque si è operato tra il gestore ed il Comune un
 rapporto di accollo interno che si caratterizza per il fatto che il creditore mutuante non acquista un
 vero e proprio diritto nei confronti dell’accollante ( Cass. 6936/96 e n 8044/97), il quale rimane
 responsabile solo nei confronti dell’accollato (Cass. 4383/2014).
 Pertanto l’assenza della
 responsabilità diretta di SA spa verso il mutuante deve essere esclusa e, quindi, è irrilevante ai
 fini della esistenza di un rapporto giuridico di accollo. 
 </mot>
 
 <claim ID="Claim7" G="2" P="B" PRO="Req2"> Ulteriore elemento su cui si fonda la pretesa è dato dalla convinzione che il pagamento rappresenti un corrispettivo per la concessione delle reti idriche.</claim> 

 Da quanto evidenziato l’assoggettabilità ad IVA delle predetta operazione deve essere esclusa 
 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim6">
 in quanto il rimborso fatto dalla società al Comune è da considerare una mera cessione di denaro per il rimborso di determinati costi (accensione mutuo) che vanno esclusi dall’ambito applicativo dell'IVA. 
 Si tratta, quindi, come ha voluto intendere il legislatore, di un compenso per la concessione di beni e servizi e per tali oneri ha previsto il canone di concessione, disciplinato in maniera distinta dal rimborso dei mutui. 
 Sul punto si deve ritenere erronea la qualificazione operata dall’ Agenzia delle Entrate che ha qualificato l’operazione come un corrispettivo per l'affidamento in gestione d’uso della rete idrica poiché va sempre distinto il canone dal rimborso del mutuo.
 Al riguardo si osserva che l’art. 12 della L.36/94 al primo comma regola la concessione ed il relativo canone, mentre il secondo comma prevede il subentro al pagamento del mutuo senza che questo sia considerato elemento di un rapporto sinallagmatico.
 Altrettanto è avvenuto con l’art. 153 D.Lgs 152/2006, laddove il primo comma tratta la concessione delle reti previo pagamento del canone, mentre nel secondo comma è disposto il subentro nel pagamento dei ratei senza che esso sia concepito come una controprestazione.
 Da quanto sopra si deve ritenere che giustamente la CTP ha escluso che al rimborso della rata corrisponda una cessione di bene o una prestazione di servi e questo collegio non ha motivo di discostarsi dal deciso dei primi giudici.</mot>

 L’appello dell'Ufficio va respinto e confermata la decisione di primo grado. 

 Viste le previsioni dell’art. 15 del D.Lgs 546/92 il Collegio dispone la compensazione delle spese di giudizio fra le parti processuali 
 in considerazione della specificità dell'argomento trattato.
 

 PQM
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2"> Conferma la sentenza di primo grado.</dec> 
 Spese compensate.
 
 Così deciso in Latinail DD MM 2017.
 
 
 IL Relatore
 IL PRESIDENTE
 

</body>