<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body> 
REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 REG.GENERALE N° 219/2016

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI E. ROMAGNA SEZIONE 9
 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 219/2016
 depositato il DD/MM/2016

 - avverso la pronuncia sentenza n. 195/2015 Sez:2 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di FORLI'

 <part P="A"> contro:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE FORLI' - CESENA</part>

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 IAC
 XXX</part>

 difeso da:
 BL
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THF03G801680/2014 IRES-ALTRO 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THF03G801680/2014 IVA-ALTRO 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THF03G801680/2014 IRAP 2009


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">La società istante, come rappresentata e difesa,propone appello alla sentenza n.195/02/2015 della Commissione Tributaria Provinciale di FORLI’ </req>
 


 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="B">ha accolto parzialmente l’avviso di accertamento
 n.THF03C801680-2014 per l’anno 2009</req></dec>
 
 
con il quale l’ufficio,stante l'esiguità dei redditi dichiarati dal 2007 al
 2012, aveva accertato maggiori ricavi per euro 64.000,00 sulle due operazioni di vendite immobiliari i cui
 valori di rogito sono risultati inferiori ai mutui concessi dalle banche ed alle perizie estimative da queste
 effettuate ed al confronto con i valori OMI, riducendo ad euro 23.000 

 
 e compensando le spese.
 


 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2"> Contesta la violazione della motivazione della sentenza</claim>
 <arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1"> che ha aderito alla tesi dell'ufficio senza tener conto delle eccezioni di parte sull’anonimato delle banche che avrebbero concesso mutui sulla base di perizie non giurate e non sottoscritte nei confronti di un acquirente socio e rappresentante legale della società e sulla inutilizzazione delle valutazioni OMI da sole e sulla non dimostrata incongruità con gli studi di settore nonché la valutazione sostitutiva nel ridurre il maggior ricavo accertato.</arg>

 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2"> Contesta l’esistenza di una condotta antieconomica della società</claim>
 <arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim2"> perché dall'anno 2010 l’attività era cessata come risulta dai bilanci allegati</arg>
 <arg ID="Arg3" G="2" P="B" PRO="Claim2"> e perché lo scostamento puntuale dei ricavi da studi di settore era solo di euro 250,mentre il ricavo minimo era di euro 296.128 e la società ha dichiarato ricavi per euro 303 mila ed insiste che i prezzi del rogito sono stati avvalorati da una perizia giurata allegata e che il
 rappresentante legale ha acquistato in proprio l’ultimo appartamento rimasto da vendere perché il mercato era in crisi e non vi era altra possibilità per cessare l’attività e precisa che il riferimento ai mutui bancari è inconferente perché l’ufficio non ha fatto indagini finanziarie per verificare i dati ed ha effettuato l'accertamento senza verificare la contabilità societaria per cui chiede la riforma della decisione impugnata con condanna alle spese.</arg>

 <req ID="Req4" G="2" P="A">Si costituisce in giudizio l'ufficio con appello incidentale</req> 
 <arg ID="Arg4" G="2" P="A" PRO="Claim4">per precisare che l'immobile ceduto ai coniugi
 R dichiarato in atto euro 183.000,ha ottenuto un mutuo di euro 187.000,ha un valore OMI di euro
 220.000 ed un costo di costruzione di euro 170.000,la perizia di stima della banca è pari ad euro 240.000
 per cui ha recuperato euro 57.000; l'immobile ceduto al socio dichiarato in atti euro 120.000,ha ottenuto
 un mutuo di euro 88.900 con perizia di stima di euro 127.000,ha il valore OMI di euro 141.517,un costo di
 costruzione di euro 109.500 per cui ha recuperato euro 7.000</arg> 
 <claim ID="Claim3" G="2" P="A" CON="Req2">e contesta le motivazioni dell’appello che si rifanno al ricorso introduttivo ed insiste che anche in presenza di contabilità formalmente regolare l'accertamento sostanziale è sempre possibile in presenza di condotte antieconomiche e da ricavi che non coprono le spese e precisa che la banca mutuante ritenuta anonima è la BB di Milano </claim> 
 <claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req3">e con appello incidentale insiste sul maggior ricavo di euro 7.000 nei confronti della cessione al socio</claim> <req ID="Req3" G="2" P="A">e conclude con la richiesta di accoglimento e spese.</req>
 
 All'odierna trattazione in Pubblica Udienza,le parti si rimettono agli atti. Indi la causa viene posta in decisione.

 MOTIVI DELLA DECISIONE

 L'appello principale è infondato e va reietto.
 L'appello incidentale è fondato e va accolto.

 Preliminarmente va disattesa l'eccezione dell'ufficio sulla inammissibilità dell'appello per mancanza di
 motivi specifici di censura ai sensi dell'art.53 del D.LGS n.546/92,
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim3">atteso che la Corte di Cassazione,con la sentenza n.7671/2012,ha affermato che l'indicazione dei motivi di appello non deve seguire una rigorosa e
 formalistica enunciazione essendo sufficiente una esposizione anche sommaria dei motivi ricavabili per implicito dall'intero atto considerato nel suo complesso.</mot>

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim1">Con l'appello la parte eccepisce il difetto di motivazione,l'inesistenza di prove presuntive,il mancato
 riscontro della posizione soggettiva ed il potere sostitutivo del Primo Giudice nella valutazione degli
 immobili compravenduti.

 L'Ufficio,avvalendosi dei poteri sanciti dall'art.32,1 comma,n.7 del DPR n.600/73 e art.51,2 comma,n.7 del
 DPR n.633/72,ha legittimamente attivato indagini bancarie nei confronti di due unità immobiliari vendute
 con atto n.8511 del DD/MM/2009 e con atto n.4928 del DD/MM/2009,riscontrando una differenza recuperata a
 tassazione di euro 57.000,00 per la prima vendita ottenuta per differenza tra prezzo di rogito e valore di
 perizia bancaria rapportata al mutuo concesso dalla banca ed una differenza di euro 7.000,00 per la
 seconda vendita quale differenza tra valore di rogito e perizia di stima bancaria rapportata al mutuo
 erogato dalla banca.

 Un siffatto assetto motivazionale è certamente legittimo e provvisto dei requisiti dell'autosufficienza di motivazione che ne legittimano l'accertamento,
 perché la banca interessata non è affatto anonima ma è la
 BB ed i valori di rogito,di perizia e di mutuo sono stati confrontati anche con i valori O.M.I. che
 se da soli non possono costituire presunzione legale,unitamente agli altri elementi messi a disposizione
 dall'ufficio integrano la esistenza di presunzioni gravi,precise e concordanti che comportano l'inversione
 dell'onere della prova a carico della società.
 Tale onere non può essere assolto con la esibizione delle scritture contabili formalmente regolari,ma
 dovrebbe quantomeno essere accompagnato dalla dimostrazione di un indice di congruità annualmente
 positivo rispetto agli studi di settore,da una redditività in media con quella del settore immobiliare che sino
 al 2009 non aveva ancora scontato gli effetti delia bolla speculativa e consentiva redditività mediamente
 superiori al 20% dei ricavi annui come è notoriamente riconosciuto,anche se la società tenta di affermare
 che nel 2009 gli affari andavano male ed ha venduto in condizioni non di mercato.
 Del resto è la stessa società ad ammettere che nel 2008 aveva dichiarato una redditività del 9,91% mentre
 nell'anno ‘de quo' ha dichiarato il 5,33%,con la conseguenza che il maggior reddito accertato dall'ufficio di
 euro 64.000,00 rappresenterebbe il complemento alla redditività media di settore del 20% su tutti gli
 immobili compravenduti essendo cessata l'attività dal successivo anno 2010.</mot>

 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim4"> Quanto al valore della perizia di parte redatta dal geom. RG di XXX,la stessa è stata
 prodotta solo in corso di causa,contravvenendo l'art.32 del DPR n.600/73 perchè la società non ha
 dimostrato di essere impossibilitata a depositario per causa di forza maggiore durante la fase
 endoprocedimentale.
 Tuttavia,le motivazioni dell'ufficio sull'antieconomicità di gestione pressocchè per tutti i periodi di imposta
 esaminati non è corroborata da un prospetto analitico a dimostrazione dell'assunto che si rivela così
 apodittico ma è smentito dalle considerazioni di parte che per l'anno 2009 ha dichiarato ricavi di euro
 303.000 mentre il ricavo puntuale dello studio è di euro 303.250,00 ed il ricavo minimo è di euro
 296.128,00,mentre per l'anno 2008 era perfettamente congrua con gli studi di settore come risulta
 dall'allegato n.3 al ricorso introduttivo.
 Queste eccezioni di parte consentono di affermare che la proposta di conciliazione fatta dall'ufficio che
 avrebbe ridotto i maggiori ricavi accertati avendo rideterminato la valutazione della cessione C/M
 ad euro 206.000,00 accolta dal Primo Giudice,possa essere confermata anche da questo Collegio.

 La legittimità delle motivazioni dell'ufficio comportano,però,l'iliegittimità dell'arbitraria riduzione non motivata del Primo Giudice nei confronti della cessione B di euro 7.000,00,la cui decisione,sul punto,deve essere,pertanto,riformata. </mot>

 In riforma della decisione impugnata,per le motivazioni suesposte ed ogni altra eccezione
 disattesa,l'appello principale della società sull'annullamento dell'avviso di accertamento impugnato deve
 essere rigettato, l'appello incidentale dell'ufficio deve essere accolto,dichiarando legittimo l'avviso
 di accertamento n.THF03C801680 per il maggior valore rideterminato di euro 30.000,00 con conseguente
 ricalcolo delle imposte,interessi come per legge e sanzioni nel minimo edittale con applicazione del
 principio del 'favor rei' retroattivamente introdotto dal D.Lgs.n.546/92.
 La reciproca parziale soccombenza delle parti è legittima motivazione della compensazione delle spese di
 giudizio.
 
 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req3"> La Commissione Tributaria Regionale dell'Emilia Romagna di Bologna,sezione n.9,definitivamente pronunciando,in riforma dell'impugnata sentenza ridetermina in euro 30.000,00 il maggior reddito accertato.</dec>
 
 Così deciso in Bologna,lì DD/MM/2018
 
 
 IL RELATORE
 IL PRESIDENTE
 

</body>