<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

Sentenza del DD/MM/2018 n. 520 - Comm. Trib. Reg. per XXX Sezione/Collegio 3

Intitolazione:

Contenzioso - Conciliazione giudiziale ed extragiudiziale - Esame e definizione preventiva della controversia - Perfezionamento della conciliazione - Con la conciliazione si esaurisce il rapporto e ne sorge un altro sulla base. dell'accordo conciliativo.

Massima:

Sia con la conciliazione fuori udienza, di cui all'art. 48, d.lgs. 31.12.1992, n. 546, sia con la conciliazione in udienza di cui all'art. 48 bis dello stesso d.lgs 31.12.1992, n. 546, si ha come effetto l'esaurimento del rapporto. Il perfez2016_507ionamento della conciliazione avviene o con la sottoscrizione dell'accordo conciliativo (comma 4 dell'art. 48 14 citato) o con la redazione del processo verbale (comma 3 del citato art. 48 bis), nel quale sono indicate le somme dovute con i termini e le modalità di pagamento, con la conseguente creazione di un nuovo rapporto. (Nel caso di specie, a seguito di indagini finanziarie sui conti correnti bancari di un contribuente, sulla base di versamenti e prelevamenti di cui lo stesso contribuente non aveva fornito giustificazioni era stato accertato un sensibile maggiore imponibile. In sede contenziosa le parti conciliavano la vertenza con l'abbattimento del 20% dei prelevamenti recuperati a tassazione. Successivamente la Corte Costituzionale, con la sentenza 06.10.2014, n. 228, dichiarava l'illegittimità costituzionale dell'art. 32, comma 1, n. 2, secondo periodo, d.P.R. 29.09.1973, n. 600, limitatamente alla parola "compensi", escludendo in tal modo la presunzione che i prelevamenti da conti correnti bancari di un professionista potessero essere considerati compensi. In base a tale decisione della Corte Costituzionale il contribuente, il quale peraltro aveva già versato una prima rata, chiedeva che venisse ridotto, quanto dovuto all'erario, dell'ammontare dei prelevamenti ritenuti compensi anche in sede di conciliazione. La domanda del contribuente non poteva che essere respinta in quanto la conciliazione, perfezionata con l'accorto tra le parti, ha definito la lite ed ha esaurito il rapporto. Infatti l'incostituzionalità di una norma non retroagisce fino a travolgere rapporti già definitivi).


Testo:


	
		<req ID="Req1" G="1" P="B"><part P="B">G. M.</part> ricorre per il parziale annullamento del ruolo portato da una cartella di pagamento afferente il 2005, relativa ad iva irap irpef, per complessivi Euro 201.375,00.</req>
	
	Detta somma venne iscritta a ruolo a seguito di indagini finanziarie sui c/c a lui intestati con cui si determinava induttivamente l'importo dei compensi e del volume di affari in base ai relativi accrediti e addebiti. Proposto ricorso le parti conciliavano la vertenza con l'abbattimento del 20% dei prelevamenti recuperati a tassazione, fermo restando l'integrale assoggettamento dei versamenti. Il contribuente corrispondeva la prima rata di Euro 10.746,00 perfezionando così la conciliazione giudiziale, ma ometteva il pagamento di quelle residue, il cui importo veniva iscritto a ruolo. G., a seguito della dichiarata illegittimità costituzionale dell'art. 32 c. I.n. 2 secondo periodo DPR 600/73 limitatame nte alla parola "compensi", chiede l'annullamento parziale del ruolo. 
	
		La Commissione Provinciale adita dichiara infondato il ricorso
		<mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">essendosi la pretesa erariale perfezionata con il pagamento della I rata dell'accordo conciliativo e l'impugnata cartella attiene alla fase esecutiva di recupero essendo la sentenza della Corte Costituzionale (228/2014) intervenuta a rapporto ormai esaurito.</mot>
	



	
		<req ID="Req2" G="2" P="B">Propone appello il contribuente</req> 
		<claim ID="Claim1" G="2" P="B">eccependo l'erroneità della sentenza impugnata allorquando ritiene esaurito il rapporto con il pagamento della I rata,</claim> 
		<arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1">quando invece solo con sentenza passata in giudicato si avrebbe un rapporto esaurito.
		La pronuncia di incostituzionalità sostiene parte appellante non produce effetti quando sono scaduti i termini per l' impugnazione per cui, contra, si può desumere che allorquando il termine non è trascorso si può far valere il vizio di illegittimità.</arg> 

		<req ID="Req3" G="2" P="A">Resiste <part P="A">l'Ufficio</part></req> 
		<claim ID="Claim2" G="2" P="A">rilevando la pretestuosità dei motivi.</claim>
		<arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim2">Richiama giurisprudenza di legittimità per sostenere il non effetto della pronuncia di incostituzionalità sui rapporti esa uriti (sentenza passata in giudicato, rapporti per i quali è decorso il termine di prescrizione e/o decadenza). Sostiene che l'accordo conciliativo non è suscettibile di caducazione a seguito dello inadempimento e una volta interv enuto pone fine al processo, costituendo l'accordo un nuovo titolo avente efficacia esecutiva. Conclude per il rigetto dell'appello con vittoria di spese.</arg>
	

	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Alla p.u. del DD/MM/18 le parti illustrano le rispettive difese ed all'esito della discussione il Collegio delibera di respingere l'appello del contribuente.</dec>
	

	
		<mot ID="Mot2" G="1" O="Req2">La conciliazione giudiziale con la quale si è posto fine al processo instaurato inter partes con relativa declaratoria di estinzione pronunciata l'11-6-13 ha come effetto processuale la chiusura del processo cui è seguita ordinanza di cancellazione della causa dal ruolo cd estinzione del giudizio. Nel caso che si esamina la conciliazione si è perfezionata in data 5-7-13 con il versamento della prima rata, ai sensi dell'art. 48 c. 3 D.Lgs. 546/92, ma non ha autorità di sentenza irrevocabile. L'estinzione del giudizio pronunciata l'DD-MM-13 produce come effetto o la definitività dell'atto impugnato o, come nel caso de quo, il sorgere di un nuovo rapporto sulla base di un accordo conciliativo. La sentenza del la Corte Costituzionale invocata dall'appellante è stata pubblicata il 9-10-14, la norma dichiarata in costituzionale cessa di avere efficacia dal 10/10/14 ai sensi del I comma dell'art. 136 della Costituzione. E' una decisione pubblicata ad oltre 1 anno di distanza dall'estinzione del giudizio, conciliato fra le parti, e quindi con l'estinzione o si fa rivivere il rapporto impugnato divenuto a questo punto definitivo per mancata impugnazione, essendo caducata quella proposta, oppure con la conciliazione si costituisce un diverso rapporto tributario da cui scaturi un nuovo titolo esecutivo (art. 48 c. 2 D.Lgs. 546/92). L'inadempimento non può far rivivere un rapporto estinto ed anzi obbliga l'Ufficio al recupero delle somme non riscosse.

		La conciliazione giudiziale è equiparabile ad una transazione con la quale le parti, facendosi reciproche concessioni, hanno posto fine alla lite. Le parti non hanno impugnato l'accordo conciliativo non ricorrendo nella fattispecie casi di annullabilità come previsti dagli artt. 1973 e segg. c.c e neppure le ipotesi di cui agli artt. 1969 1970 1971 c.c., per cui il rapporto si è esaurito con la conciliazione dell'DD-MM-13. Il pagamento, come giustamente rilevato dall'appellato, è relativo alla fase esecutiva e la sua omissione non incide sulla validità dell'accordo che definisce la lite ed esaurisce il rapporto. L'incostituzionalità della norma non retroagisce fino a travolgere rapporti già definitivi.</mot> 

		L'appello va quindi respinto, 
		ma trattandosi di questioni esclusivamente di diritto, 
		il Collegio ritiene equa la compensazione delle spese.
	

	P. Q. M

		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione respinge l'appello.</dec> 
		Spese compensate
	

</body>