<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 REG.GENERALE N° 2775/2015

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI E. ROMAGNA
 
 giu1 Presidente e Relatore.
 giu2 Giudice 
 giu3 Giudico 
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 2775/2015
 depositato il DD/M/2015
 - avverso la pronuncia sentenza n. 280/2015 Sez:3 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di MODENA
 <part P="A">contro:
 IT S.R.L.
 XXX</part>

 difeso da:
 BM
 XXX
 e da
 FP
 XXX

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE MODENA</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THH038Q01160/2013 IRPEF-IMPR.ORD.
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THH038Q01160/2013 IVA-ALTRO 2007

SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

 
 <req ID="Req20" G="2" P="B">La Direzione Provinciale di Modena dell’Agenzia delle Entrate propone appello alla sentenza n.280/03/2015 della Commissione Tributaria Provinciale di Modena</req>
 
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">che ha dichiarato illegittimo l'avviso di accertamento
 n.THH038001160/2013 per l'anno d'imposta 2007</dec>
 
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">perchè notificato oltre il termine ordinario di decadenza
 non sussistendo i presupposti per il raddoppio dei termini previsto dall'art.37 del d.I.n.223/2006,atteso che
 il decreto di archiviazione evidenzia il fatto che non ha mai assunto rilevanza penale da ciò il venir meno
 dell'obbligo di denuncia e conseguentemente l'operatività del maggior termine di decadenza per
 l'accertamento.
 L’Ufficio,infatti,ha notificato gli accertamenti per gli anni 2004/2007 utilizzando il
 raddoppio dei termini perchè la società appellata ha dedotto negli anni costi per sponsorizzazioni effettuate
 da parte di una società di pallamano denominata AVS che sono state oggetto di controllo e
 verifica da parte della Guardia di Finanza che ha riscontrato che le fatture emesse dalla AVS
 erano in realtà riferite a prestazioni eseguite da altre società satelliti e facenti capo ad un unico soggetto
 che così evitava di superare il limite di euro 250.000,00 per conservare il regime fiscale agevolato delle
 società sportive con la conseguenza che tali fatture sono state ritenute per operazioni inesistenti che per gli
 anni 2004/2008 sono ammontate ad euro 125.000 oltre IVA euro 25.000.
 Per l’anno 2004/5/6/7 il Primo Giudice riteneva non sussistenti i termini per il raddoppio dei termini per
 l'accertamento utilizzato dall’ufficio non essendo stata effettuata alcuna denuncia penale ed ha ritenuto
 che la sopraggiunta archiviazione penale facesse stato sul raddoppio dei termini</mot>
 
 
 <dec ID="Dec10" G="1" E="1" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="A">accogliendo il ricorso</req></dec>
 
 e compensando le spese.
 


 
 <req ID="Req10" G="2" P="B">Con l'appello,</req>
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req3"> l'Ufficio contesta il fatto che in sede di mediazione non è stato depositato l’atto impugnato contravvenendo la circ.n.9/13 ed il comma 6 dell’art.17-bis del D.Lgs.n.546/92 con rinvio al comma 4 dell’art.22 </claim>
 <req ID="Req3" G="2" P="B"> e chiede l’inammissibilità del ricorso</req> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req3">e chiarisce di non aver violato l’art.7 comma primo della legge 27/7/2000 n.212</claim>
 <arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim2">perché ha riportato negli avvisì il contenuto essenziale del p.v.c. della Guardia di Finanza che ha dato la stura agli accertamenti </arg>
 <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req3">e,quanto al raddoppio dei termini,chiarisce che il procedimento penale non ha alcuna influenza sul medesimo</claim> 
 <arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim3">in quanto la Corte Costituzionale,con l'ordinanza n.247/2011,ha stabilito che unica condizione affinchè operi la normativa sul raddoppio dei termini è l'esistenza di una violazione per la quale sussista l'obbligo di denuncia di un reato tributario ai sensi dell'art.331 c.p.p.,indipendentemente dalla circostanza che tale obbligo sia stato o meno adempiuto,per cui le risultanze del p.v.c. della Guardia di Finanza sono state integralmente trascritte nell'avviso impugnato che deve essere dichiarato legittimo </arg>
 <req ID="Req2" G="2" P="B">con richiesta di riforma della sentenza impugnata</req> 
 e rifusione delle spese di giudizio.

 <claim ID="Cliam4" G="2" P="A" PRO="Req4">Si costituisce in giudizio la società appellata,come rappresentata e difesa,per eccepire la nullità dell'avviso impugnato per mancata sottoscrizione da parte del direttore provinciale di Modena LA,</claim>
 <arg ID="Arg3" G="2" P="A" PRO="Claim4"> ma sottoscritto dal Capo Team Controlli SG di cui non è allegata alcuna delega di firma</arg> 
 <claim ID="Claim5" G="2" P="A" PRO="Req4">e per eccepire la nullità dell'atto di appello sottoscritto da VP </claim>
 <arg ID="Arg4" G="2" P="A" PRO="Claim5">in quanto il dipendente delegato è privo della qualifica di dirigente risultando,'per tabulas',che il direttore provinciale è ZP,con la conseguenza che la sentenza impugnata dall'ufficio è passata in giudicato per nullità del gravame.</arg>

 <arg ID="Arg5" G="2" P="A" CON="Claim3">Quanto al raddoppio dei termini,la notizia di reato per le annualità 2004/2006 è stata trasmessa da parte della Guardia di Finanza con P.P.915/13 R.G.n.r.,ma in data DD/MM/2013,il Sostituto Procuratore della Repubblica titolare delle indagini ha presentato al G.I.P. nel P.P.2913/13 R.G.GIP,MT, richiesta di archiviazione condivisa con la formula piena “il fatto non sussiste”, per cui non è ammissibile tale raddoppio.</arg>

 <claim ID="Claim6" G="2" P="A" CON="Req2"> Quanto ai merito,l'entità delle sponsorizzazioni negli anni pari ad euro 125.000,rapportate al volume di
 affari della società pari ad euro 15.932.221 dimostrano la veridicità delle sponsorizzazioni effettuate e
 fatturate non dalle società satelliti accertate dalla Guardia di Finanza ma dalla AVS
 effettivamente esercitante l'attività sportiva,tranne una fattura di euro 3.000 rilasciata dalla APD nell'anno 2005.</claim>

 <req ID="Req4" G="2" P="A"> Conclude con la richiesta di conferma della decisione impugnata</req> 
 e rifusione delle spese di giustizia.
 All'odierna trattazione in Pubblica Udienza,le parti si rimettono agli atti.
 
 indi la causa viene posta in decisione.

 MOTIVI DELLA DECISIONE
 L'appello è fondato e va accolto.

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim3"> in punto del raddoppio dei termini per l'accertamento,la Corte di Cassazione n.3264 dei DD/MM/2018 in
 relazione alie precedenti sentenze n.16728/2016 e 26037/2016,rifacendosi alla sentenza della Corte
 Costituzionale n.247 del 25/7/2011,ha precisato che i termini di accertamento sono raddoppiati in presenza
 di seri indizi di reato che facciano insorgere l'obbligo di presentazione di denuncia penale anche se questa
 sia stata archiviata o presentata oltre i termini di decadenza,in quanto non si tratta di raddoppio dei termini
 bensì di un nuovo termine di decadenza applicabile sulla base della mera sussistenza di seri indizi di reità
 che è un dato obbiettivo non lasciato alla discrezionalità dell'ufficio ma che deve essere accertato dal
 giudice,con la conseguenza che il raddoppio non è escluso per il fatto dell'intervenuta archiviazione della
 denuncia non rilevando né l'esercizio dell'azione penale da parte del pubblico ministero,nè la successiva
 emanazione di una sentenza di condanna o di assoluzione da parte del giudice penale proprio in virtù del
 doppio binario tra giudizio penale e procedimento tributario,così come statuito dalla Corte di Cassazione
 con l'ordinanza n.16262 del 28/06/2017.
 Pertanto,è del tutto indifferente la data in cui viene effettuata la comunicazione di notizia di reato,perchè
 quello che invece assume rilevanza ai fini del raddoppio dei termini dio accertamento è la circostanza che le
 violazioni tributarie accertate integrino fatti anche penalmente rilevanti.
 Conseguentemente,nella fattispecie,risulta evidente che l'avvenuta archiviazione della denuncia presentata
 dalla Guardia di Finanza non è di per se stessa d'impedimento all'applicazione del termine raddoppiato per
 l'accertamento,proprio perchè non rileva né l'esercizio dell'azione penale da parte del P.M.,ai sensi
 dell'art.405 c.p.p.,mediante la formulazione dei capi di imputazione ,nè la successiva emanazione di una
 sentenza di condanna o di assoluzione da parte del giudice penale,atteso il regime del doppio binario tra
 giudizio penale e procedimento e processo tributario.</mot>

 <mot ID="Mot3" G="2" O="Req2"> Poichè la Consulta ha anche affermato il principio che il giudice tributario dovrà controllare ta sussistenza
 dei presupposti dell'obbligo di denuncia compiendo una valutazione ora per allora,l'esame del quadro
 indiziario compiessivo quale emerge dalle ispezioni,verifiche e controlli effettuati dalla Guardia di
 Finanza,organo fiancheggiatore e di supporto all'azione degli uffici finanziari,le cui risultanze hanno fede
 privilegiata sino a querela di falso che non è entrata a far parte del presente procedimento, è evidente che il
 quadro probatorio scaturito dal processo verbale di constatazione della Guardia di Finanza del
 DD/MM/2013,ha messo in luce un'attività fraudolenta ai danni dell'erario consistente nella inesistenza
 soggettiva ovvero quella relativa alla diversità tra soggetto che ha effettuato la prestazione e quello
 indicato in fattura e l'indicazione di un soggetto diverso da quello che ha effettuato la fornitura non è
 circostanza indifferente ai fini dell'IVA,dal momento che la qualità del venditore può incidere sulla misura
 dell'aliquota e,conseguentemente, sull'entità dell'imposta che l'acquirente può legittimamente detrarre.
 Per l'anno 2007,l'entità del recupero IVA è pari ad euro 6.000,00 perchè le prestazioni oggetto dei contratti
 sono state effettuate da un altro soggetto in quanto la AVS non partecipava ad alcun campionato
 e,quindi,le sponsorizzazioni non erano da essa effettuate.</mot>

 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim4|Claim5"> Quanto alle eccezioni di parte appellata sul difetto di delega di firma dell'atto impugnato e dell'atto di
 appello,la giurisprudenza di legittimità è concorde nello statuire che,nel processo tributario,la nullità
 dell'avviso di accertamento per vizi propri non è rilevabile d'ufficio e la relativa eccezione,se non formulata
 nel giudizio di primo grado,non è ammissibile qualora venga proposta nelle successive fasi del giudizio.
 Con l'eccezione relativa all'atto impugnato,non si evince se posta in primo grado e riproposta in
 appello,tuttavia,poichè la questione riguarda il fatto che il delegato del direttore provinciale non avrebbe la
 qualifica di dirigente-vincitore di concorso,soccorrono le sentenze della Corte di Cassazione n.22800,22803
 e 22810 del 09/11/2015 che hanno stabilito che la delega di firma al funzionario incaricato che quindi non
 ha sostenuto un concorso da dirigente,non è di per sé motivo di nullità dell'atto perchè l'art.42 del DPR
 n.600/73 impone,sotto pena di nullità,che l'atto sia sottoscritto dal capo dell'ufficio o da altro impiegato
 delia carriera direttiva da lui delegato senza richiedere che il capo ufficio o il funzionario delegato abbia a
 rivestire anche una qualifica dirigenziale.</mot>

 Pertanto,sul punto,le controdeduzioni di parte appellata che non costituiscono nemmeno appello
 incidentale,devono essere rigettate.

 <mot ID="Mot5" G="2" O="Claim4|Claim5">Quanto all'eccezione sulla firma dell'appello,ia Corte di Cassazione,con la sentenza n.706 del 13/01/2017,
 ha affermato il principio di diritto che “in relazione alla ritenuta necessità della delega del Direttore
 Provinciale per la sottoscrizione dell'atto di appello,nel caso sottoscritto dal funzionario dell'Ufficio,dal
 Capo Team Legale e dal Capo Ufficio Legale,sulla base del principio,secondo cui 'in tema di contenzioso
 tributario,gli artt.10 e 11,comma 2,del D.Lgs.n.546/92,riconoscono la qualità di parte processuale e
 conferiscono la capacità di stare in giudizio all'ufficio locale dell'agenzia delle entrate nei cui confronti è
 proposto il ricorso,organicamente rappresentato dal direttore o da altra persona preposta al reparto
 competente,da intendersi con ciò stesso delegata in via generale,sicchè è validamente apposta la
 sottoscrizione dell'appello dell'ufficio finanziario da parte del preposto al reparto competente,anche ove
 non sia esibita in giudizio una corrispondente specifica delega,salvo che non sia eccepita e provata la non
 appartenenza del sottoscrittore all'ufficio appellante o,comunque,l'usurpazione del potere d'impugnare la
 sentenza”,così come anche la Corte di Cassazione n.6691/2014.
 Pertanto,nei sensi anzidetti,che assorbono evidentemente entrambe le eccezioni sull'atto impugnato e
 sull'atto di appello,ribadito che la Corte di legittimità ha fatto chiarezza sulla vicenda degli atti firmati dai
 funzionari dichiarando validi gli atti emessi dai dirigenti dell'Agenzia delle Entrate decaduti a seguito della
 sentenza della Corte Costituzionale n.37 del 2015,purchè trattasi di capi dell'ufficio fiscale che non devono
 essere necessariamente dirigenti,le deduzioni della società appellata sul punto devono essere anch'esse
 rigettate.</mot>

 Per le motivazioni suesposte ed ogni altra eccezione disattesa restando assorbita da quanto 
 prefatto, l'appello dell'ufficio dev'essere accolto 
 ed,alla soccombenza della parte appellata,deve seguire la condanna al pagamento delle spese del doppio grado di giudizio che vengono complessivamente liquidate come da dispositivo.
 
 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">La Commissione Tributaria Regionale dell'Emilia Romagna di Bologna,sezione n.9,definitivamente
 pronunciando,accoglie l'appello dell'ufficio</dec> 
 e condanna la società appellata al pagamento delle spese del
 doppio grado di giudizio che liquida complessivamente in euro 3.800,00.

 
 Così deciso in Bologna,lì DD/MM/2018
 
 
 Il RELATORE - PRESIDENTE
 

</body>