<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>
REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
 DI E. ROMAGNA SEZIONE 11

 riunita con l'intervento dei Signori
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 255/2015
 depositato il DD/MM/2015

 - avverso la pronuncia sentenza n. 245/2014 Sez:1 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di REGGIO NELL'EMILIA

 <part P="A">contro:
 AUTOSALONE O SRL
 XXX</part>

 difeso da:
 GM
 XXX

 contro:
 <part P="B">CG
 XXX</part>

 difeso da:
 GM
 XXX

 <part P="C">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE REGGIO EMILIA</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THS013300162/2012 IVA-OP.NON IMP. 2004
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THS033300610/2012 IVA-ALTRO 2005
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THS033300612/2012 IVA-ALTRO 2006

 REG.GENERALE N° 255/2015


OGGETTO DELLA CAUSA E SVOLGIMENTO DEL PROCESSO


 
 <req ID="Req10" G="2" P="C">L’Agenzia delle Entrate, Direzione Provinciale di Reggio Emilia, ha proposto appello alla sentenza n. 245/01/2014 della Commissione Tributaria Provinciale di Reggio Emilia, pronunciata in data DD/MM/2014 e depositata il DD/0MM/2014</req>
 


 
 <dec ID="Dec10" G="1" E="1" O="Req11"><req ID="Req11" G="1" P="B">che aveva accolto il ricorso promosso dal Signor CG, residente a XXX, titolare della ditta individuale CG, e dalla Società AUTOSALONE O SRL, con sede in XXX, che avevano proposto ricorso avverso gli avvisi di accertamento n. THS013300162/2012, n. THS033300610/2012 e n. THS03330612/2012 relativi all’imposta IVA per gli anni 2004, 2005 e 2006 per un importo di €. 40.217,00 (2006), €. 398.926,00 (2005) e €. 50.840,00 (2004), oltre alle sanzioni per €. 248.370,60 (2006), €. 496.741,25 (2005) e €. 63.550,00 (2004).</req></dec>
 
 

Il tutto prendeva origine dalla verifica svolta dall’ Agenzia delle ia
Entrate, Direzione Provinciale di Modena, nei confronti della Societa EC
srl, unipersonale, per gli anni d’imposta 2004, 2005, 2006 e 2007. La verifica aveva
portato a constatare la mancanza di una sede ove svolgere l’attività societaria, costituita
da un autosalone, e in assenza di collaboratori. Dalla documentazione prodotta
risultavano fatture di trasporto relative a pochissime autovetture che faceva supporre che
le auto fossero consegnate direttamente agli acquirenti senza transitare dall’autosalone.

Era stato rilevato un consistente aumento del volume d’affari dal 2004 (€. 622.092,00)
al 2005 (€. 4,5 milioni) confrontandolo con la inadeguatezza del solo soggetto gestore di
quel mercato. La EC acquistava auto da fornitori tedeschi, senza
applicazione dell’IVA (principio di tassazione del paese di destinazione della merce
per poi rivenderle in Italia ad un imponibile quasi sempre inferiore a quello d'acquisto,
applicando poi l'IVA e incassando perciò un ammontare di prezzo superiore
all’esborsato. Comunque l’IVA ricevuta non veniva versata, ottenendo così, pur
operando in perdita, discreti margini di cassa, generando a favore degli acquirenti
indebiti vantaggi competitivi, corrispondenti al prezzo inferiore a quello a cui avrebbero
dovuto sottostare con l’acquisto diretto. Ritenendo questo soggetto economico,
EC srl, un operatore predisposto per porre in essere una frode ai fini IVA,
tutte le operazioni dalla stessa società poste in essere venivano ritenute soggettivamente
inesistenti. L’ Autosalone O srl (fino al DD/MM/2005 ditta individuale del medesimo
CG) era risultata una dei maggiori acquirenti della EC srl
acquistando, insieme ad altro soggetto, 180% delle autovetture importate dalla stessa
EC srl. Da ciò erano nati i tre distinti avvisi notificati sia alla ditta
individuale Autosalone O di CG per l’anno 2004 e all’ Autosalone
O srl per gli anni 2005 e 2006. Contestualmente, essendo le operazioni intercorse
fra i due soggetti giuridici con la EC srl soggettivamente inesistente, era
stata disconosciuta la detraibilità dell’IVA delle fatture ricevute da quest’ultima società.


 
 
 <req ID="Req1" G="1" P="A|B">
 I due ricorrenti, impugnati gli avvisi,</req> 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A|B" PRO="Req1">avevano eccepito in via pregiudiziale la decadenza
 della potestà accertativa dell’Ufficio</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A|B" PRO="Claim1">sostenendo che la notifica degli atti era tardiva in
 quanto non era applicabile il raddoppio dei termini di accertamento. Inoltre, tramite
 prove e indizi, sostenevano di aver dimostrato la non sussistenza della simulazione dei
 rapporti intercorsi fra la cedente e le ricorrenti, non potendosi ritenere fittizia
 l’interposizione della società EC srl nella filiera commerciale, in mancanza
 negli elementi indiziari addotti per ritenere le fatture emesse per operazioni
 soggettivamente inesistenti. Comunque esponevano la loro buona fede e la loro
 estraneità a qualsiasi meccanismo fraudolento, in quanto i prezzi praticati dalla
 EC srl erano allineati a quelli di mercato, anche più alti, non risultando
 quindi alcun vantaggio dall'acquisto tramite questa società.</arg> 
 <claim ID="Claim2" G="1" P="A|B" PRO="Req1">Avevano contestato la
 utilizzazione del PVC, relativo ad altro soggetto, senza averlo notificato a loro.</claim> 
 <claim ID="Claim3" G="1" P="A|B" PRO="Req1">Hanno contestato l’applicazione delle sanzioni.</claim>
 
 
 La sentenza di primo grado ha rilevato la mancata produzione della denuncia
 penale ex art. 331 c.p.p. che avrebbe permesso di usufruire del raddoppio dei termini per
 eseguire gli accertamenti fiscali,
 
 con la conseguenza di dover ritenere illegittimi gli
 avvisi di accertamento impugnati,
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Claim1">non potendo proporsi la prova dei presupposti
 legittimanti il raddoppio dei termini dopo la notifica dell’atto impositivo, dovendo il
 Pubblico Ufficiale accertatore presentare la denuncia penale prontamente e non quando
 lo ritenesse opportuno, visto che il termine di decadenza dell’accertamento dipendeva
 dalla eventuale intervenuta prescrizione del reato tributario prima della proposizione
 della denuncia penale, per la cui circostanza era il giudice tributario a stabilire
 l’esistenza dei presupposti dell’obbligo di denuncia, come pure l’esistenza di una ipotesi
 di reato ex D.Lgs. 74/2000.Ha evidenziato la problematica se il raddoppio del termine
 potesse avvenire anche dalla notizia del reato acquisita dopo la decorrenza del termine
 ordinario di decadenza all’accertamento, non essendo in accordo con la motivazione
 della sentenza n. 247/2011 della Corte Costituzionale sulle due fattispecie intercorrenti
 di accertamento di violazioni amministrative non comportanti fattispecie penali e altre
 violazioni amministrative comportanti fattispecie penali, entrambe però riunite nello
 stesso accertamento. Inoltre il giudice del primo grado ha sostenuto come dovessero
 tenersi in considerazione i termini di prescrizione dei reati contestati in considerazione
 del massimo della pena stabilita dalla legge per ogni singolo reato o di sei anni per i
 delitti e di quattro anni per le contravvenzioni, ancorché puniti con la sola pena
 pecuniaria.
 Ha tenuto conto del comma 1 dell’art. 2 D.Lgs. 74/2000 che prescriveva
 come massimo di pena edittale la reclusione fino a 6 anni, da cui derivare il terming di
 prescrizione a cui fare riferimento. Trattandosi di reato dichiarativo, la violazione si 
 considerava commessa all’atto della presentazione della dichiarazione. Perciò, essendo
 il termine per la presentazione della dichiarazione per l’anno 2004 scaduta il
 31/10/2005, da quella data iniziava la decorrenza del termine di prescrizione del reato di
 falsa dichiarazione, con intervenuta sua prescrizione al 31/10/2011, molto prima della
 notifica dell’avviso di accertamento, avvenuto il 18/05/2012. Ha contestato come
 nell’avviso di accertamento non fosse stata introdotta una motivazione più esaustiva sul
 reato accertato, dovendo essere il giudice tributario a stabilire se 1° Amministrazione
 avesse o meno fatto un uso pretestuoso e strumentale della normativa in questione.</mot>

 <mot ID="Mot2" G="1" O="Claim2">Conseguentemente, non essendo stata prodotta agli atti dall'Ufficio la denuncia penale,
 intervenuta prima della scadenza ordinaria del termine dell’accertamento,</mot> 
 l’avviso
 doveva considerarsi assolutamente nullo. 
 <mot ID="Mot3" G="1" O="Claim3">Ha escluso che i rilievi eseguiti dall’Ufficio
 fossero sorretti da prove certe, mancando del carattere di gravità, precisione e
 concordanza richiesto dalla legge, senza alcun elemento di prova sulla condotta evasiva.

 Ha escluso, altresì, l’esistenza del meccanismo definito “frode carosello”, mentre le
 operazioni commerciali effettuate dai soggetti processuali non avevano contenuti
 truffaldini ma solo di operazioni imponibili con diritto di rimborso IVA. Ha escluso
 l’esistenza di alcuna prova dei supposti reati fiscali intrattenuti con un’impresa
 assoggettata a verifiche fiscali in altra provincia. Ha rilevato come, in caso di mancato
 versamento dell’imposta IVA da parte del cedente tale merce (con prezzi inferiori al
 valore normale) il cessionario ai sensi dell’art. 60 bis DPR 633/72 (introdotto dall’art. 1,
 comma 386, legge 30/12/2004 n. 311) sarebbe stato solidamente obbligato al pagamento
 dell’imposta, sempreché il prezzo di vendita, inferiore al prezzo di mercato, non fosse
 stato determinato da particolari eventi. Comunque, anche in tal caso la VI direttiva 
 CEE aveva disposto come il cessionario avesse diritto alla detrazione IVA nel caso in cui
 l'acquirente agisse quale soggetto passivo dell’imposta nell’ambito della sua attività
 economica indipendentemente dall’intenzione fraudolenta di un operatore diverso dal
 soggetto passivo acquirente di cui quest’ultimo non abbia conoscenza. Nel caso si
 specie la ricorrente Società Autosalone O srl non risultava essere a conoscenza che
 il proprio fornitore avesse o meno versato VIVA ricevuta all’Erario.</mot>
 Accogliendo il
 ricorso ha compensato le spese processuali in considerazione della contrastante
 giurisprudenza.
 
 
 

 
 <claim ID="Claim4" G="2" P="C" PRO="Req2">L'Agenzia appellante ha contestato le motivazioni della sentenza di primo grado in quanto carente in diritto e basata su assunti immotivati nel merito.</claim>
 <arg ID="Arg2" G="2" P="C" PRO="Claim4">Circa il raddoppio
 dei termini ha ricordato come la sentenza n. 247/2011 della Corte Costituzionale avesse
 stabilito che il pubblico ufficiale deve valutare gli elementi previsti dall’art. 331 c.p.p.,
 obbiettivamente riscontrabili, per dover denunciare il responsabile, nella loro
 determinazione astratta, a prescindere dagli esiti penali della denuncia. Perciò il
 raddoppio dei termini conseguiva dal mero riscontro dei fatti comportanti l’obbligo
 della denuncia penale, indipendentemente dall’effettiva presentazione della denuncia o
 dell’inizio dell’azione penale, restando riservato all’autorita giudiziaria penale
 l'accertamento del reato e delle eventuali cause di non punibilità, anche perché il
 termine di prescrizione del reato (6 anni) era minore del termine raddoppiato
 dell’accertamento. Ha negato la necessaria allegazione della denuncia stante l’esistenza
 di una oggettiva ricorrenza dei presupposti che la rendevano obbligatoria, visto che il
 giudice tributario non doveva valutare il contenuto formale della notizia del reato,
 secondo gli elementi contenuti nell’avviso di accertamento. Certamente non limitato
 agli ordinari termini di decadenza dell’accertamento. In merito alla mancanza di prove
 ed indizi circa l'emissione di fatture oggettivamente inesistenti verificato dall'ufficio di Modena
 avevano raccolto una serie di gravi indizi, precisi e concordanti riportati nel PVC dell'avviso
 di accertamento, avente natura di atto pubblico, ove
 erano riportate le indagini sulla società EC srl unipersonale, priva di sede
 operativa, di personale e di una organizzazione sufficiente per tenere la contabilità
 ordinaria, nonostante un volume d’affari notevolissimo, occultato al fisco,
 presuntivamente per una attività dedita alle frodi IVA, con omissione dei versamenti
 IVA. Con beneficio dell’Autosalone O srl che otteneva indebiti risparmi
 d’imposta, utilizzabile in termini concorrenziali. A fronte di queste contestazioni la
 ricorrente aveva proposto l’apparente regolarità della propria contabilità e delle pezze
 d’appoggio giustificative, sostenendo che il prezzo pagato alla EC fosse
 maggiore del mercato italiano, nonostante avesse praticato un prezzo inferiore a quello
 di approvvigionamento. Avendo utilizzato il vantaggio fiscale della contabilizzazione di
 fatture d’acquisto con IVA da detrarre per l’intermediazione fittizia del finto operatore
 nazionale, poteva così risparmiare rispetto all’acquisto delle auto direttamente negli altri
 paesi europei (anche se ad un prezzo maggiore), non potendo però detrarre L’IVA,
 dovendo altresì integrare le fatture, registrandole in acquisto e in rivendita, con effetto
 neutrale, dovendo poi effettivamente rivenderle applicando un ricarico, quale margine di
 guadagno, oltre all’IVA a debito, sicuramente superiore a quelli praticabili a seguito del Ò
 meccanismo fraudolento che formalmente produceva una notevole perdita in capo alla
 società EC srl che poteva contare sul mancato versamento dell’imposta IVA
 e sull’assenza di ogni obbligo fiscale. Meccanismo di frode facilmente individuabile da
 parte della società acquirente delle auto formalmente importate dalla Germania in Italia,
 anche con modalità induttive. Ha escluso l’ignoranza incolpevole della cessionaria che,
 dotata di organizzazione, doveva verificare la situazione reale del cedente che, privo di
 sede ed organizzazione, andava in Germania per acquistare personalmente le autovetture
 che portava in Italia e consegnava direttamente al cessionario.</arg>
 <req ID="Req2" G="2" P="C"> Ha concluso per l'annullamento della sentenza impugnata con conferma della piena legittimità degli atti di accertamento emessi dall'Ufficio</req> 
 e con condanna del contribuente al pagamento delle spese e competenze di entrambi i gradi del giudizio.

 Si sono costituiti gli appellati, proponendo anche appello incidentale
 condizionato. 
 <claim ID="Claim5" G="2" P="A|B" PRO="Req3|Req4|Req5">Hanno confermato l’inesistenza, nullità e illegittimità degli avvisi di
 accertamento per l’insussistenza dei presupposti del raddoppio dei termini per
 l’accertamento, dovuta alla mancata allegazione della denuncia penale, e per
 l’inapplicabilità del raddoppio del termine accertativo quando questo era scaduto al
 momento della notifica degli atti impositivi.</claim> 
 <arg ID="Arg3" G="2" P="A|B">Inoltre hanno contestato l’inapplicabilità
 del raddoppio di tale termine anche in quanto al momento della notifica degli avvisi di
 accertamento il reato ipotizzato era già prescritto. Hanno confermato in toto le
 considerazioni della sentenza di primo grado in riguardo alla mancanza di qualsiasi
 prova circa l’asserita falsità soggettiva delle fatture emesse dalla EC srl nei
 confronti dei ricorrenti. Hanno evidenziato come fosse risultato che i prezzi delle
 autovetture vendute dalla EC srl fossero addirittura superiori a quelli del
 mercato italiano. Inoltre la cedente emetteva una dichiarazione sostitutiva di atto notorio i
 ai sensi della legge 15/1968 sull’avvenuto regolare versamento dell’TVA, necessaria per
 l’immatricolazione delle auto. Hanno evidenziato come l’onere della prova gravasse “|
 sull’ Amministrazione finanziaria nell’ipotesi di fatture soggettivamente false, visto che
 le fatture ricevute erano state inserite in contabilità. Salvo nel caso in cui tale prova
 potesse essere data in via presuntiva tramite presunzioni semplici purché basate su
 elementi gravi, precisi e concordanti, comunque con un alto grado di probabilità, stante
 il contenuto dell’accertamento, la cui prova sarebbe ricaduta sul contribuente per
 dimostrare l'infondatezza della pretesa erariale. Hanno eccepito l'inopponibilità,
 l'inutilizzabilità e l'inefficacia verso i ricorrenti del PVC dell'agenzia delle entrate di
 Modena, essendo basato su mere illazioni e sospetti. Hanno asserito come la EC srl 
		fosse stata pienamente operativa, mancando la prova contraria dato che
 l’accertamento dell’ Agenzia di Modena era avvenuto nell’anno 2010 quando già da anni
 la EC srl aveva cessato l’attività (fine anno 2006, inizio anno 2007). Hanno
 posto in evidenza come l’ Autosalone O srl non pagasse mai le auto acquistate in
 anticipo ma solamente alla consegna, ritenendo che la cedente avesse proprie risorse
 finanziarie per il pagamento ai fornitori. La EC srl provvedeva alla consegna
 delle centinaia di auto vendute all’Autosalone O srl tramite autotrasportatori
 incaricati dalla venditrice; anche in mancanza di alcun tipo di organizzazione. Hanno
 contestato la mancanza di qualsiasi prova circa la falsità soggettiva delle fatture e della
 interposizione fittizia personale e reale. Inoltre i prezzi d’acquisto, secondo le fatture
 prodotte, erano risultati superiori a quelli praticati sul mercato italiano. Hanno proposto
 appello incidentale condizionato, nel caso in cui l’appello dell’Ufficio fosse stato
 accolto, chiedendo che venissero annullati e dichiarati infondati tutti e tre gli avvisi di
 accertamento per violazione del principio del contraddittorio e per violazione dell’art.
 12 legge 212/2000 per mancanza del PVC dell’Agenzia delle Entrate di Reggio Emilia;
 non avendo quest’ultima emesso, prima della notifica degli avvisi, il verbale di
 constatazione, mai redatto, senza, quindi, rispettare il termine di 60 giorni prima della di
 emissione degli avvisi, impedendo al contribuente di proporre la propria difesa. Hanno
 negato un accordo trilatero con i fornitori esteri per la simulazione oggettiva dei rapporti
 commerciali, mancando alcuna prova della interposizione fittizia o la falsità soggettiva
 delle fatture. Hanno ribadito la loro buonafede nei rapporti con la EC srl,
 che consentiva loro la piena detraibilità dell’TVA, contestando il preteso obbligo di
 versamento dell'IVA e la sua contestuale indetraibilità. Hanno contestato l'illeggitimità e
 infondatezza delle sanzioni irrogate per completa erroneità degli avvisi di accertamento
 ed in quanto per i cessionari di buona fede veniva esclusa la possibilità di 
 comminare sanzioni. In subordine hanno chiesto la disapplicazione delle sanzioni e la
 loro non irrogazione ex art. 10 legge 212/2000 in presenza della loro buona fede. In
 ulteriore subordine hanno chiesto la loro riduzione fino alla meta del minimo ex art. 7,
 quarto comma, D.Lgs. 427/97 trattandosi di acquisti veri ed effettivi, assunti in buona
 fede. Hanno contestato la duplicazione delle sanzioni per l’indebita detrazione
 d’imposta e per la dichiarazione con una imposta inferiore a quella dovuta. Con sanzioni
 sproporzionate rispetto alla contestata violazione.</arg>
 <req ID="Req3" G="2" P="A|B">Hanno concluso chiedendo sia
 dichiarata l’inammissibilità dell’appello o comunque lo stesso fosse rigettato, con
 conferma della sentenza di primo grado.</req>
 <req ID="Req4" G="2" P="A|B">In subordine, in caso di non rigetto o di non
 declaratoria di inammissibilità dell’appello principale, voglia la Commissione adita
 annullare, dichiarare nulli, illegittimi, illeciti, invalidi e infondati gli avvisi di
 accertamento de quo, secondo l’appello incidentale condizionato ed in riforma
 dell’appellata sentenza nella parte in cui non risultassero accolti i medesimi motivi
 addotti nell’appello incidentale condizionato. Con dichiarazione di non debenza di
 alcuna somma né a titolo d’imposta né a titolo di sanzioni.</req>
 <req ID="Req5" G="2" P="A|B">In ulteriore subordine con
 riduzione congrua di tutte le somme portate dai medesimi avvisi, con esclusione della
 debenza delle sanzioni.</req>
 Con vittoria di spese, diritti ed onorari.

 I due appellati hanno depositato una memoria con la quale hanno riferito
 dell’avvenuto deposito della sentenza n. 1048/15 del DD/MM/2015 del Tribunale penale di
 Reggio Emilia che aveva assolto CG, perché il fatto non sussiste, dai delitti
 a lui ascritti, nella sua qualita dapprima di titolare della ditta individuale “Autosalone
 O” e dall’DD/MM/2005 quale rappresentante legale della Società Autosalone O srl,
 al fine di evadere le imposte IVA per aver presentato le dichiarazioni SC 2006 e SC
 2007 per gli anni d’imposta 2005 e 2006 facendo confluire elementi passivi fittizi per la 
 fraudolenta contabilizzazione delle fatture passive emesse dalla Società EC
 srl, come indicato nel verbale di accertamento per l’anno 2006, secondo la metodologia
 fraudolenta della ‘frode carosello”: delitti avvenuti in XXX il DD/MM/2006 e il
 DD/MM/2007 e accertati il DD/MM/2012. Dalle indagini penali era risultato come i prezzi
 delle autovetture praticati nella vendita all’ Autosalone O srl fossero superiori a
 quelli del mercato italiano: indagini basate sulla testimonianza del figlio dell’imputato e
 sulla relazione tecnica del dott. VI sulla base della documentazione contabile
 dell’ Autosalone. Inoltre dalle stesse era risultato che la EC poteva operare
 senza la necessità di alcuna struttura, quale mero intermediario commerciale, con
 evidenziazione della mancata dimostrazione di un accordo trilaterale sul fittizio
 commercio internazionale. Hanno riproposto le considerazioni sull’insussistenza del
 raddoppio dei termini per l’inizio dell’accertamento e sulla mancanza di accordo
 simulatorio trilaterale e per la buonafede dell’autosalone.
 

 MOTIVI DELLA DECISIONE
 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim5">
 Il primo motivo d’appello concerne la presa di posizione del giudice di primo
 grado del diritto dell’ Agenzia di poter raddoppiare dei termini di decadenza dal diritto a
 svolgere le indagini fiscali sui contribuenti senza l’autorizzazione di conferma del
 giudice tributario, essendo necessaria almeno la prova della presentazione al giudice
 penale della denuncia penale in adempimento dell’obbligo disposto dall’art. 331 c.p.p..

 Giustamente l’appellante contesta tale interpretazione, dovendo l’Ufficio, al
 momento della conoscenza di fatti costituenti uno dei reati previsti dagli artt. 2, 3 e 4 del
 D.Lgs. 74/2000, provvedere alla denuncia prevista dall’art. 331 c.p.p.. Non rappresenta
 così un onere a carico del Pubblico Ufficiale la valutazione se il reato fosse o meno
 prescritto oppure che i fatti individuati dalle indagini potessero non essere ritenuti dal 
 giudice penale reati perseguibili.
 Dovendo, come sostiene anche il giudice di prime cure, il Pubblico Ufficiale
 addetto alle verifiche fiscali presentare la denuncia penale prontamente, al primo indizio
 di reato finanziario, questi non era autorizzato o legittimato ad attendere di presentare la
 denuncia fino a quando lo ritenesse opportuno, onde evitare una qualsiasi prescrizione
 del reato tributario. Certamente però la verifica del giudice tributario non può essere
 riferita a dati e fatti successivi all’instaurazione del processo tributario ma agli elementi,
 più o meno fondati, riportati nel PVC degli accertatori. PVC dal quale si evidenziava
 come la Società EC srl potesse considerarsi una “cartiera” con acquisto per
 quantità ingentissime, superiori grandemente alla possibile attività dell’unico socio di
 quella Società, di autoveicoli anche se mancante di una sede congrua ove svolgere
 l’attività societaria, senza collaboratori e in assenza dei versamenti obbligatori dell’IVA
 percepita dalla emissione delle fatture di vendita alle società acquirenti.

 Questi elementi, anche in assenza materiale dell'avvenuta denuncia penale,
 avrebbero dovuto convincere il giudice di prime cure dell’esistenza, anche presunta, di
 un reato fiscale, con obbligo, quindi, dell’immediata denuncia penale.

 Dalla richiesta di rinvio a giudizio n. 12/008295 R.G.N.R. della Procura della
 Repubblica del Tribunale di Reggio Emilia, prodotta agli atti, risulta che il CG,
		dapprima titolare della ditta individuale “Autosalone O” e poi quale
 legale rappresentante della Società “Autosalone O srl” era stato imputato dei delitti
 p. e p. dall’art. 81, cpv, c.p. e dall’art. 2 D.Lgs. 74/2000, commessi in Reggio Emilia il
 DD/MM/2006 e il DD/MM/2007, accertati penalmente il DD/MM/2012, mentre la verifica alla
 Società EC srl unipersonale era stata eseguita in data DD/MM/2010
 dall’Agenzia delle Entrate — D.P. — di Modena, che aveva trasmesso il P.V.C.
 all’Agenzia delle Entrate di Reggio Emilia, poi sfociato negli avvisi di accertamento
 notificati ai ricorrenti.

 Accertata, pertanto, la fondatezza degli elementi riscontrati dal PVC 
 dell’Agenzia delle Entrate di Modena, l'Agenzia delle Entrate di Reggio Emilia non
 poteva che procedere alla denuncia penale avverso il CGo. Procedendo
 quell’obbligatorio adempimento si veniva a raddoppiare i termini per eseguire un
 completo accertamento e notificare il relativo avviso. La Corte Costituzionale con la
 sentenza n. 247/2011, richiamata dallo stesso giudice di primo grado, ha sentenziato
 come il detto termine di decadenza per l’accertamento dovesse considerarsi a tutti gli
 effetti raddoppiato per permettere all’ Amministrazione finanziaria di considerare in toto
 le risultanze delle indagini e contestare le eventuali violazioni alle norme fiscali.

 Stante la non preminenza del giudizio penale sul giudizio tributario, ogni
 decisione del giudice penale non può influire più di tanto sul processo tributario, non è
 possibile, perciò, condividere le argomentazioni della sentenza di primo grado sui
 termini penali influenzanti i termini fiscali. Conseguentemente il diritto del Fisco alla
 contestazione alle parti ricorrenti degli illeciti fiscali non può essere contestato per la
 decadenza dei termini per l’accertamento.

 Gli elementi portati dal PVC prodotto circa le indagini sull’attività della Società
 EC srl costituivano una presunzione grave, precisa e concordante nei
 confronti di quest’ultima società, coinvolgente direttamente anche l’emissione delle ai
 fatture nei confronti di altri autosaloni. Tutto ciò ha giustificato la verifica presso la ditta
 individuale e poi nei confronti dell’ Autosalone O srl della concreta realtà del
 contenuto delle fatture ricevute dalla EC srl, ritenute dagli accertatori
 soggettivamente inesistenti e predisporre ad hoc per dar la possibilità all’emittente delle
 stesse fatture, ricevute dall’ Autosalone O (acquirente, unitamente ad altra ditta,
 dell’80% delle autovetture vendute dalla EC srl), di lucrare sull’IVA, non
 versata, che, aggiunta al costo dell’autovettura importata dalla Germania, nazione 
 europea da, cui, si poteva importare senza il pagamento dell’imposta IVA, a prezzi
 scontati rispetto a quelli esistenti in Italia, permetteva un lucroso vantaggio sia
 all’importatore — venditore che all’acquirente che, acquistando a prezzi inferiori a quelli
 di mercato, poteva rivendere in Italia a prezzi certamente concorrenziali.

 Questa ipotesi, prospettata dall'Ufficio, prendeva le mosse dai riscontri sulla
 contabilità della EC srl, unipersonale, ove risultavano fatture di trasporto per
 pochissime autovetture, sebbene il volume d’affari fosse aumentato enormemente dagli
 €. 622.092,00 del 2004 agli €. 4.500.000,00 del 2005. I dubbi dell’Ufficio certamente si
 erano indirizzati alla individuazione del metodo di importazione di tutte quelle
 autovettura senza che risultassero transitate dall’ Autosalone. Le ipotesi portavano a
 ritenere che o l’unico socio della EC srl, in mancanza di dipendenti,
 provvedesse personalmente al trasporto dalla Germania all’Italia, dopo averle acquistate
 colà, oppure con delegazione ad uno o più trasportatori alla presa dei veicoli in
 Germania, acquistati dalla EC srl, onde trasportarli alla sede italiana
 dell’EC srl, oppure, a seguito dell’ordine del legale rappresentante di
 quest’ultima, direttamente presso l’acquirente, se questi avesse già corrisposto il
 pagamento o parte dello stesso.

 Per risolvere questi dubbi era necessario verificare presso gli acquirenti delle
 auto vendute dalla EC srl in Italia (1’80% di queste risultava acquistato da
 due acquirenti di cui uno era il CG, prima, e la Società Autosalone O
 srl, poi). Questa verifica ha portato alla evidenziazione della metodologia utilizzata dal
 cedente e da questo cessionario per poter usufruire dell’importazione privilegiata intra-
 comunitaria, con acquisto a prezzi favorevoli in Germania, senza applicazione dell'imposta IVA 
 e successiva rivendita, da parte dell’acquirente, ad un prezzo comprendente il recupero del costo 
 dell’acquisto, maggiorato ma sempre inferiore ai prezzi praticati in Italia. In tal modo la
 Società venditrice, non versando l’IVA acquisita per ogni vendita, poteva contare su un
 guadagno assicurato.

 Correttamente gli appellati hanno osservato come le presunzioni operate nei
 confronti della EC srl non potessero essere trasferite tout court nei loro
 confronti, gravando sull’Ufficio l’onere di provare l’esistenza di una triangolazione
 d’affari fra il venditore tedesco, l’acquirente all’estero EC srl italiana e la
 Autosalone O, prima ditta individuale e poi srl, pur’essa italiana.

 Però dai documenti prodotti in causa, risultano chiaramente due fatti: dalla
 lettera di vettura internazionale n. 6231 (doc. 3), senza data, risulta il trasporto
 dell’autovettura Touran, telaio n. XXX, dal venditore EC srl, con
 sede a Monaco, all’ Autosalone O. La medesima autovettura risulta riportata nella
 fattura n. 2 del DD/MM/2005 (doc. 1) emessa dalla EC srl, con sede in
 Modena, a carico dell’ Autosalone O con sede in Reggio Emilia, per un
 importo di €. 16.250,00, più IVA al 20% per €. 3.250,00.

 Causa perplessità la circostanza che la società venditrice di quell’autovettura in
 Germania risulta essere la stessa società acquirente in Italia, salvo che la prima dichiara
 aver la sede a Monaco di Baviera e la seconda in provincia di Reggio Emilia. Questa
 triangolazione fra ditta venditrice, ditta acquirente e ditta ricevente, porta a ritenere che
 la EC srl italiana non avesse acquistato direttamente il Germania
 l’autovettura ma che la stessa fosse stata acquistata dalla sua gemella tedesca e poi
 rivenduta alla stessa società italiana, che a sua volta l’aveva rivenduta alla ricorrente.

 Questa circostanza consentiva all’Ufficio di presumere che l’ Autosalone o
 fosse coinvolto in un giro di affari non corretto. Perciò su quest’ultima ditta incombeva
 l’onere di dimostrare di non conoscere questo strano giro di affari fra la Società tedesca
 e la sua gemella italiana.

 Quale dimostrazione della buona fede gli appellati hanno prodotto la
 dichiarazione sostitutiva di atto notorio sottoscritta in data DD/MM/05 da un certo DCE, per conto della EC srl, con sede in XXX (MO) che
 dichiarava, agli effetti dell’art. 38/4 D.L. 30/08/1993 n. 331, che per il veicolo VW
 Touran XXX, usato, acquistato in Germania con fattura n. 14966
 del DD/MM/04, aveva assolto gli obblighi IVA sull’acquisto extra-comunitario del veicolo.
 Superando il dubbio sulla certezza della data e della ricolleganza della firma al soggetto
 specificato nell’atto notorio e partendo dal presupposto, indimostrato, che il DCE
 questo processo tale documento non può assumere alcun connotato di prova,
 provenendo dallo stesso soggetto giuridico da cui sono partite le indagini fiscali e per il
 quale sono state confermate le presunzioni per fatti gravi, precisi e concordanti per
 l’emissione di fatture inesistenti soggettivamente a causa della evidenza come la stessa
 Emanuele Cars srl italiana si fosse frapposta fittiziamente nella vendita di auto dalla
 venditrice tedesca alla ditta acquirente italiana Autosalone O per lucrare sull’imposta
 IVA ricevuta formalmente dalla acquirente senza però versarla all’ Amministrazione
 finanziaria dello Stato italiano.

 Circa i documenti probanti portati dai ricorrenti in merito alla differenza di
 valore delle autovetture usate acquistate, asseritamente superiore al costo d’acquisto in
 Germania e non inferiore come ipotizzato dall'Ufficio, si deve notare come nel foglio
 (doc. 4) prodotto non risulta da quale pubblicazione sia stato estratto, non potendo,
 perciò, permettere il controllo della provenienza o della autenticità e neppure la
 fondatezza. Inoltre, trattandosi di autovetture usate, acquistate in Germania, il valore
 commerciale delle stesse è notoriamente dipendente dallo stato materiale e visivo delle 
 stesse, in, dipendenza dei chilometri percorsi. Inoltre, l’elenco delle autovetture
 Volkswagen depositato, riportante ogni tipo di autovettura prodotto da tale fabbrica,
 individua il (presunto) prezzo di vendita di un’auto nuova riportando il prezzo di listino
 (chiavi in mano) e (ritenendo quei valori effettivamente riferentesi al mercato italiano) il
 valore dello stesso tipo di autoveicolo prodotto negli anni antecedenti.

 Manca un riferimento certo al valore dell’autovettura riportata nella fattura
 prodotta che, teoricamente dai documenti presentati, venne acquistata in Germania dalla
 EC srl italiana il DD/MM/2004 col contachilometri riportante i chilometri
 percorsi dalla prima vendita della stessa auto nuova (Km. 25.911). Manca ogni
 riferimento alla data di produzione o di primo acquisto dell’auto nuova, Di conseguenza
 non è possibile stabilire a quale anno riferirsi per confrontarlo con l’indice dei prezzi
 prodotto: se all’anno di acquisto dell’autoveicolo usato (2004) oppure all’anno
 antecedente di messa in commercio dell’auto nuova, visto che dallo stesso listino risulta
 che l’autovettura Touran venne commercializzata per la prima volta nell’anno 2003.
 Non essendo stato neppure riportato nei documenti prodotti il tipo particolare di Touran
 a cui la fattura n. 2/2005 del DD/,,/2005 si riferiva, non è possibile stabilire neppure se
 il prezzo pagato dalla acquirente all’importatrice di €. 16.250,00 fosse maggiore o
 inferiore al prezzo di acquisto in Germania od anche al prezzo di acquisto dello stesso
 tipo di autovettura in Italia.

 Gli appellati non sono riusciti a confermare i loro assunti che non possono che
 avvalorare la presunzione semplice di un concordato sistema con la EC srl
 italiana per ottenere entrambe delle utilità economiche dalla metodologia instaurata da
 quest’ultima tramite il circuito con Ia sua sede tedesca.

 Nel merito della falsità soggettiva delle fatture emesse dalla EC srl a,
 nome della ditta Autosalone O (ditta individuale prima e società poi) è evidente dai
 documenti surriportati che in pratica l’acquisto delle autovetture da parte
 dell’Autosalone avveniva dalla EC srl con sede a Monaco e non dalla
 EC srl con sede in Sassuolo. Quest’ultima si interponeva per utilizzare un
 metodo illecito come intermediario onde lucrare sull’TVA non versata sulle vendite
 effettuate in Italia, non dovendo corrispondere la stessa IVA sugli acquisti intra-
 comunitari.

 Circa la conoscenza di quella triangolazione di interessi non leciti, non si ritiene
 accoglibile la giustificativa dei ricorrenti circa la loro buona fede e per l'impossibilità di
 conoscere i mancati versamenti dell’imposta IVA da parte della venditrice formale delle
 auto. Il fatto dell’esistenza di una sede della EC srl a Monaco mentre la sua
 sede a Sassuolo era materialmente inesistente e senza dipendenti, nonostante la
 grandissima attività operata dalla Società, avrebbero dovuto far sorgere dei forti dubbi
 sul punto dell’acquisto da parte della EC srl italiana di autovetture in
 Germania, poi a loro rivendute, piuttosto che dalla stessa società con sede in Germania,
 visto che le autovetture acquistate provenivano direttamente dalla Società tedesca
 mentre le fatture erano emesse dalla Società italiana.</mot>
 
 Da tutte queste considerazioni questa Commissione non può che accogliere
 l’appello e confermare gli avvisi di accertamento notificati. 
 Stante la complessità della
 materia e della individuazione delle esatte responsabilità si ritiene opportuno
 compensare le spese processuali.
 
 P. Q. M.

 <dec ID="Dec1" G="2" E="1" O="Req3">la Commissione accoglie l’appello.</dec> 
 Compensa le spese processuali.

 Il Presidente
 Il Relatore 

 Bologna,DD MM 2017
 
 
 </body>