<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>
 
REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 REG.GENERALE N° 1631/2016

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI TOSCANA SEZIONE 3

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 1631/2016
 depositato il DD/MM/2016
 - avverso la pronuncia sentenza n. 447/2015 Sez:2 emessa dalia Commissione Tributaria Provinciale di SIENA

 <part P="A">contro:
 BMC
 XXX</part>

 difeso da:
 MA
 XXX

 <part P="B">contro:
 MDBMC SAS
 XXX</part>

 difeso da:
 MA
 XXX

 <part P="C">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLL-LLEGALE SIENA
 VIALE EUROPA 67/69 53100 SIENA SI</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T8V014T01399 IVA-OP.NON IMP. 2011
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T8V024T01394 IVA-ALTRO 2011
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T8V024T01394 IRAP 2011



 Fatto e Diritto
Con avviso di accertamento n. T8V024T01394/2014 relativo all’anno 2011, l’Agenzia delle Entrate disconosceva l’importo portato in deduzione dalla società MD BMC s.a.s., che svolge attività di fabbricazione di articoli da viaggio, borse e pelletteria, per complessivi € 39.043,00 a titolo di sponsorizzazione e risultante da tre fatture, la n. 25 del 2010 a favore dell’ACDA (di importo complessivo di 15.000 euro solo in parte imputabile all’anno di riferimento), la n. 11 del 2011 a favore dell’ ASDCSA (per l’importo di 20.000 euro), la n. 29 del 2011 a favore dell’ ACDA (per l’importo di € 20.000, solo in parte imputabile all’anno in considerazione). Il richiamato avviso di accertamento fonda la propria statuizione di integrale indeducibilità delle spese di sponsorizzazione in questione sulla base dei seguenti rilievi:
- negli studi di settore presentati per il 2010 e il 2011 la società si è qualificata come contoterzista e quantifica nel 100% la percentuale dei ricavi derivanti da unico committente;
- le risultanze contabili confermano ciò;
- le società sponsorizzate partecipano a campionati di basso livello e i clienti che potrebbero derivarne sono irrisori.



 
 <req ID="Req1" G="1" P="A">La contribuente impugnava l’avviso di accertamento dinanzi alla CTP di Siena,</req> 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="C" CON="Req1">ove resisteva “l'Agenzia delle Entrate;</claim>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">con sentenza n. 447 del 2015 la CTP accoglieva il ricorso</dec>
 a spese compensate.
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="C"> Avverso la citata sentenza propone appello l'Agenzia delle Entrate</req> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="C" PRO="Req2"> evidenziando che: a) è eccessivo un esborso pubblicitario di quasi 60,000 euro in due anni a favore di società sportive dilettantistiche che non possono assicurare ritorno economico e d’immagine;</claim> 
 b) <arg ID="Arg1" G="2" P="C" PRO="Claim2">i compensi appaiono sproporzionati rispetto alla standard delle prestazioni pubblicitarie, poiché dallo Spesometro Integrato per l’anno 2011 risultano compensi notevolmente più bassi di € 2.000 più IVA; d’altra parte il SC nel 2010/2011 ha fatturato per un cartellone pubblicitario alla stadio meno di 3.000 euro; lo stesso risulta da siti di settore (www.iltrovasponsor.com);</arg>
 c) <arg ID="Arg2" G="2" P="C" PRO="Claim2">ridotta utilità nella specie stante l’attività di contoterzista né vi è traccia dei nuovi contratti cui avrebbe portato tale sponsorizzazione, essendo stati allegati solo preventivi;</arg> 
 d) <arg ID="Arg3" G="2" P="C" PRO="Claim2">gli aumenti di utile evocati dalla parte si sono verificati specialmente nel 2009 e 2010 mentre le sponsorizzazione sono iniziate nel settembre 2010; e) le spese di sponsorizzazione sono tra le più rilevanti, di poco inferiori a quelle per l'acquisto delle materia prime e per importi vicini dal reddito imputato a ciascun socio.</arg>

 <claim ID="Claim6" G="2" P="A" CON="Req2"> L’appellata resiste all’appello, eccependo preliminarmente la inammissibilità dello stesso per mancata produzione della sentenza gravata da parte dell’appellante e per violazione del divieto di proporre nuove prove in appello.</claim>
 <arg ID="Arg20" G="2" P="A" CON="Claim2|Claim3|Claim4|Claim5">Nel merito evidenzia che le prestazioni pubblicitarie sono state
 effettuate e che sono astrattamente proporzionali al fatturato della società. L’essere nel 2009 e 2010
 solo contoterzista era il motivo che ha spinto l’appellata a ricorrere alla pubblicità, con la quale si
 cercava di essere contattati dal altri committenti o clienti. E infatti sono scaturiti nuovi contratti.
 D'altra parte le spese per pubblicità entro i 200.000 euro beneficiano della presunzione legale
 assoluta ex'art. 90, comma 8, legge 289 del 2002. Le spese di pubblicità devono essere confrontate
 con il fatturato che era di oltre 500.000 euro e non con gli utili. Le spese di pubblicità non devono
 essere funzionale al reddito ma all’attività.</arg>
 
 Chiamata la causa alla pubblica udienza del DD MM 2018 e sentiti i difensori comparsi, come da
 verbale, la stessa è stata trattenuta dalla Commissione per la decisione.
 
 L’appello è infondato.
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Req2"> Il punto di partenza del ragionamento necessario alla decisione della presente controversia non
 può che essere il disposto dell’art. 90, comma 8, della legge n. 289 del 2002, a mente del quale il
 corrispettivo in denaro o in natura in favore di società, associazioni sportive dilettantistiche e
 fondazioni costituite da istituzioni scolastiche, nonché di associazioni sportive scolastiche che
 svolgono attività nei settori giovanili riconosciuta dalle Federazioni sportive nazionali o da enti di
 promozione sportiva costituisce, per il soggetto erogante, fino ad un importo annuo
 complessivamente non superiore a 200.000 euro, spesa di pubblicità, volta alla promozione
 dell'immagine o dei prodotti del soggetto erogante mediante una specifica attività del beneficiario,
 ai sensi dell'articolo 74, comma 2, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del
 Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917”. La suddetta norma introduce una
 presunzione legale che qualifica le erogazioni a favore di associazioni sportive dilettantistiche come
 spese di pubblicità, nel limite quantitativo posto dalla norma, la quale può essere superata solo in
 presenza di un apparato probatorio chiaro e netto che dimostri la natura non genuina
 dell’erogazione, il mancato svolgimento della prestazione in favore del soggetto erogante, l’utilizzo
 abusivo del vantaggio fiscale. Nulla di ciò risulta nella specie, non essendo messa in discussione la effettività dei pagamenti, non essendo contestata la effettuazione e la complessità della erogazione
 pubblicitaria in favore della ditta individuale, risultando anche, a riprova dell’effetto utile apportato
 dalla pubblicità, un incremento di fatturato della ditta medesima; né d’altra parte può escludersi la
 deduzione delle spese sol perché trattasi di operatore economico che storicamente ha lavorato per
 unico committente, ben potendo aver credito la tesi della volontà di uscire da. tale tipo di struttura
 economica e aprirsi al mercato. Non può quindi dirsi vinta la presunzione legale posta dalla norma
 Richiamata.</mot>
 Alla luce delle considerazioni che precedono l’appello deve quindi essere respinto,
 potendo essere compensatte le spese del grado.
 

 PQM
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2"> Commissione Tributaria Regionale di Firenze, Sezione 3, respinge l’appello;</dec>
 compensa le spese del presente grado di giudizio.
 
 Così deciso in Firenzenella camera di consigliodel DD MM 2018.
 
 Il Giudice Estensore 
 Il Presidente
 

</body>