<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
 DI E. ROMAGNA SEZIONE 11

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 1230/2015
 spedito il DD/MM/2015

 - avverso la pronuncia sentenza n. 850/2014 Sez:1 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di FERRARA

 <part P="A">contro:
 EC
 XXX</part>

 difeso da:
 PL
 XXX

 e da
 TP
 XXX

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE FERRARA</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THD01T102692 IRPEF-IMPR.ORD. 2006
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THD01T102692 IVA-OP.ESENTI 2006

 REG.GENERALE N° 1230/2015


OGGETTO DELLA CAUSA E SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

 
 <dec ID="Dec100" G="1" E="1" O="Req100"><req ID="Req100" G="1" P="A">L'Agenzia delle Entrate, Direzione Provinciale di Ferrara, ha proposto appello alla sentenza n. 850/2014 della Commissione Tributaria Provinciale di Ferrara, pronunciata in data DD/MM/2014 e depositata il DD/MM/2014, che aveva accolto il ricorso proposto dal Signor EC, residente a XXX,</req></dec>
 
 
avverso l’avviso di accertamento n. THD01T102692/2011 per il pagamento delle imposte IRPEF, Addizionali regionale e comunale, IRAP e IVA per l’anno d’imposta 2006 per un importo di €. 10.097,00 oltre €. 10.961,00 per sanzioni. 
Il tutto prendeva origine dall’autorizzazione, concessa in data DD/MM/2010 all’ Agenzia delle Entrate di Ferrara, allo svolgimento di indagini finanziarie nei confronti del contribuente, esercente l’attività di commercio al dettaglio di prodotti di tabacco, per gli anni d’imposta 2005, 2006 e 2007. Le indagini avevano portato alla scoperta di ben 9 conti correnti, aperti presso la Banca Popolare di Ravenna (2), il Monte dei Paschi di Siena (2), la CARIFE (2), la Unicredit Banca (2) e le Poste Italiane spa (1). Inoltre dall’anno 2004 il Signor o EC aveva acquistato numerose schede telefoniche della Repubblica di San Marino, anticipando importi rilevanti. Invitato a giustificare alcuni movimenti bancari, rilevati dai suoi conti correnti, consegnava copia delle movimentazioni, con le giustificazioni e la contabilità relativa al commercio delle schede telefoniche e dei tabacchi. Per gli anni 2005 erano risultate operazioni non giustificate per le quali il contribuente le aveva definite tramite accertamento con adesione. Per l’anno 2006 risultavano versamenti sui c/c per €. 522.703,47 e prelevamenti per altri €. 42.847,05.
Mentre per l’anno 2007 erano stati riscontrati tre versamenti in contanti per Euro 50.000,00, €. 10.000,00 ed €. 20.000,00 ai primi dell’anno e alcuni versamenti per Euro 29.700,00 sul conto del “Titolare”.


 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1">Il contribuente aveva eccepito la ‘nullità' dell’accertamento per l’anno 2006</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A" PRO="Claim1">perché i versamenti ed i prelevamenti contestati erano annotati nelle scritture contabili, senza che l’Ufficio avesse dimostrato che corrispondevano a maggiori utili occulti. Inoltre non sussistevano i presupposti per l’esperimento delle indagini bancarie in quanto gli acquisti di schede telefoniche da San Marino e i relativi aggi erano già stati controllati dalla Dogana, senza alcun indebitamento da parte del contribuente, come da sue osservazioni stragiudiziali non contestate dall’ Agenzia. Per di più i versamenti in contanti dovevano ritenersi la prassi del settore e consentiti dalla liquidità del “partitario cassa”. Il reddito dichiarato era comunque in linea con la sua capacità contributiva. Aveva negato di aver intrattenuto il c/e NR con il Monte di Paschi di Siena e il c/c NR con la CARIFE, chiedendo l’esibizione dei relativi documenti da parte dell'Ufficio. Gran parte dei ricavi non erano assoggettabili all’imposta IVA in quanto relativi ad operazioni esenti.</arg>
 <claim ID="Claim2" G="1" P="A" PRO="Req1">Con memoria aveva contestato, altresì, la violazione dell’art. 7 legge 212/2000</claim> 
 <arg ID="Arg2" G="1" P="A" PRO="Claim2">perché il provvedimento di autotutela era stato emesso oltre i termini decadenziali e risultava essere stato letteralmente copiato dal precedente accertamento, con difetto di motivazione, avendo il contribuente prontamente giustificato le operazioni residue contestate per €. 22.200,00.</arg> 
 <claim ID="Claim3" G="1" P="A" PRO="Req1">Aveva poi eccepito l’inesistenza dell’interesse a contraddire a seguito del provvedimento di autotutela parziale dell’ Ufficio, che aveva annullato il precedente provvedimento emesso oltre i termini decadenziali.</claim>
 <arg ID="Arg3" G="1" P="B" CON="Claim3">L'Ufficio aveva eccepito come fosse a carico del contribuente la prova circa l’insussistenza dei rilievi dell’Agenzia, non avendo il ricorrente documentato chi fosse il destinatario dei prelevamenti, stante il riscontro per il 2006 di versamenti pari ad €. 522.703,47 e di prelevamenti per €. 42.847,50 (in totale €. 565.550,20), superati a seguito di istanza di adesione e autotutela proposta dalla parte, il cui accoglimento aveva rideterminato gli imponibili accertati ad €. 114.595,00 (€. 105.585,00 di versamenti ed €. 5.000,00 di prelevamenti).</arg>

 <req ID="Req1" G="1" P="A">Il contribuente proponeva ricorso</req> 
 <claim ID="Claim4" G="1" P="A" PRO="Req1">eccependo la nullità dell’avviso sia perché tutti i versamenti e i prelevamenti erano annotati nelle scritture contabili,</claim> 
 <arg ID="Arg20" G="1" P="A" PRO="Claim4">dovendo l’Ufficio provare i maggiori utili occulti, e sia perché non sussistevano i presupposti per le indagini bancarie, dato che gli acquisti delle schede telefoniche a San Marino, con i relativi aggi, erano già stati controllati dalla Dogana e per i quali il titolare del negozio non si era indebitato.</arg> 
 <claim ID="Claim21" G="1" P="A" PRO="Req1">Inoltre aveva rilevato la mancata espressa contestazione da parte dell'Ufficio delle osservazioni proposte dal contribuente in sede stragiudiziale.</claim> 
 <arg ID="Arg21" G="1" P="A" PRO="Claim21">Per di più 1 versamenti in contanti erano stati conformi alla prassi del settore e consentiti dalla liquidità del “partitario cassa”, con reddito dichiarato in linea con la capacità contributiva. Sosteneva altresì di non aver mai aperto il c/c n. NR con la banca MPS, come pure per il c/c n. NR della Carife, chiedendo che l’Ufficio provasse il suo assunto, ed anche perché gran parte dei ricavi accertati non erano assoggettabili ad IVA perché operazioni esenti.</arg> 
 <claim ID="Claim20" G="1" P="A" PRO="Req1">Aveva completato le eccezioni lamentando la violazione dell’art. 7 legge 212/2000 sul provvedimento di autotutela emesso oltre i termini decadenziali,</claim> 
 <arg ID="Arg22" G="1" P="A" PRO="Claim20">riproponendo l'accertamento precedente, avente un difetto di motivazione. Aveva giustificato anche le operazioni residue per €. 22.200,00.</arg>
 <claim ID="Claim22" G="1" P="A" PRO="Req1">Con memoria in corso di causa aveva dichiarato il proprio difetto di interesse a coltivare il ricorso</claim> 
 <arg ID="Arg23" G="1" P="A" PRO="Claim21">in quanto il provvedimento di autotutela emesso dall’Ufficio annullava il precedente, emesso fuori termine.</arg>
 <claim ID="Claim5" G="1" P="B" CON="Req1"> L’Ufficio aveva fatto presente come spettasse al contribuente proporre la prova contraria a quanto accertato tramite una appropriata documentazione per individuare il destinatario del prelevamento.</claim> 
 <arg ID="Arg4" G="1" P="B" PRO="Claim5">La problematica del
 c/c n. NR era superata a seguito dell’autotutela parziale, avendo escluso le operazioni
 su quel conto. Per il c/c n. NR la stessa parte in sede stragiudiziale aveva tentato di
 giustificare i 4 versamenti ivi risultanti onde procedere alla sottoscrizione di quote dei
 fondi comuni di investimento V. In corso di causa l'Ufficio effettuava un nuovo
 confronto fra la disponibilità di cassa e l’importo dei versamenti sul conto corrente, da
 cui risultava una differenza, ripresa a tassazione, cioè i versamenti in contanti per €.
 12.200,00 sul c/c Carife n. NR e per €. 17.000,00 sul c/c della Banca Popolare di
 Ravenna n. NR, come pure le operazioni sul conto CARIFE n. NR, e Unicredit
 Banca sul conto n. NR e Antonveneta sul c/c NR, per complessivi €. 80.395,00.
 Riconosceva la contabilità della Tabaccheria da cui si rilevava sul conto “denaro in
 cassa” al DD/MM/2005 un saldo di €. 23.714,26 e non per €. 7.689,58, come indicato
 nell’accertamento, nonché n. 9 fatture di vendita al DD/MM/2006, nel conto “denaro in
 cassa” e dai documenti contabili, per un prelievo di €. 5.000,00 al DD/MM/2006 dal conto
 Unicredit con un prelievo titolare in pari data. Su questi elementi l'Ufficio abbandonava
 il rilevo per €. 80.395,00. Mentre per i versamenti di €. 12.000,00 nella Carife e di €.
 17.000,00 nella Banca Popolare di Ravenna non erano accettate, se non in minima
 parte, le giustificazioni del contribuente aventi ad oggetto n. 2 prelevamenti del titolare
 per €. 3.500,00 cadauno in data DD/MM/2006 e DD/MM/2006, nelle stesse date degli stessi i
 versamenti. Mentre il versamento di €. 12.200,00 sul conto CARIFE risultava in parte
 giustificato col prelievo nella stessa data di €. 7.000,00, rimanendo ingiustificata la
 differenza di €. 5.200,00, oltre agli €. 17.000,00 presenti sulla Banca Popolare di
 Ravenna. Per l’IVA, il ricalcolo sull’aliquota media risultava corretto se applicata
 l'aliquota dello 0,01%. Rimaneva, pertanto, ingiustificata la somma di €. 22.200,00.</arg>
 

 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Claim4">La sentenza di primo grado, rilevato come l’Ufficio avesse notevolmente ridimensionamento le sue pretese e precisamente fino ad €. 22.200,00 non giustificato, ha censurato il metodo usato dallo stesso Ufficio per contestare tutte le giustificazioni addotte dal ricorrente, principalmente rivolto agli ingenti acquisti di schede telefoniche dalla Repubblica di San Marino, su richiesta di altri tabaccai, che però erano transitate alla frontiera sotto il controllo dell’ Agenzia delle Dogane e della Polizia Tributaria, il 10 cui ricavo era facilmente controllabile essendo assoggettate ad aggio. Per di più la contabilità del contribuente era risultata ineccepibile. Nel merito dell’accertamento sui versamenti in contanti, che avrebbero ecceduto la liquidità disponibile, il giudice di prime cure lo ha ritenuto impreciso e non chiaro, avendo ricompresa solo parte dell’anno 2006, non essendo il saldo cassa pari ad €. 7.689,58 ma di €. 23.714,26 al DD/MM/2005, riportato come saldo di apertura al DD/MM/2006. Inoltre non era stato tenuto conto degli incassi per contanti di numerose fatture per €. 116.720,38: importo molto superiore rispetto a quello ripreso a tassazione col provvedimento di autotutela parziale, con un saldo cassa negativo. Ha respinto le altre eccezioni del ricorrente, avendo proposto con la memoria una domanda nuova. Avendo l’Ufficio progressivamente limitato il campo della verifica delle movimentazioni bancarie, alla luce delle giustificazioni del contribuente, non risultava alcuna violazione al principio del contraddittorio, né alcun rilievo circa la motivazione dell’avviso, né per la limitazione del diritto alla difesa. Non aveva ravvisato alcun obbligo all’invio di uno specifico invito al cittadino per il contraddittorio nel caso di accertamento bancario.</mot>
 

 
 <dec ID="Dec20" G="1" E="1" O="Req1">Da questi presupposti la sentenza ha accolto il ricorso</dec>
 e compensato le spese
 

 
 in considerazione della situazione anomala venutasi a creare, caratterizzata da investimenti apparentemente sproporzionati a fronte dei ricavi dichiarati: situazione che aveva indotto l’ Ufficio a compiere le indagini finanziarie.
 



 
 <claim ID="Claim6" G="2" P="B" PRO="Req2">L’Ufficio appellante ha eccepito l’erroneità della sentenza per violazione e falsa applicazione di legge</claim> 
 <arg ID="Arg5" G="2" P="B" PRO="Claim6">in quanto non aveva tenuto conto della riduzione della pretesa tributaria in relazione alle giustificazioni documentate dal ricorrente, mantenendo la richiesta di quelle sole operazioni bancarie per le quali il contribuente non aveva fornito idonea documentazione, ove vigeva una presunzione legale relativa che trasferiva sul contribuente l’onere di provare che i movimenti bancari erano fiscalmente irrilevanti. Il riscontro della ingiustificata persistenza della somma di €. 22.200,00 non provata, nonostante le ampie giustificazioni proposte dal ricorrente, aveva trovato la sua prova per il solo importo di €. 7.000,00 per precedenti prelievi del titolare dalla contabilità aziendale, lasciando ingiustificati i restanti €. 5.200,00. Inoltre il versamento di € 17.000,00 era rimasto non giustificato, non risultando prelievi o fatture ricollegabili: imponibile così ridotto a seguito di tutta la documentazione contabile offerta dal ricorrente. L’Ufficio aveva preso atto che dalla contabilità dell’azienda risultava alla voce “denaro in cassa” al DD/MM/2005 un saldo attivo di €. 23.714,26 (e non di € 7.689,58 come indicato nell’accertamento) con ulteriori nove fatture di vendita al DD/MM/2006 nello stesso conto “denaro in cassa” e del prelievo per €. 5.000,00 al DD/MM/2006 sul c/c della Unicredit, con un pari prelievo del titolare: rinunciando così al rilievo per €. 80.395,00, mentre per i versamenti di €. 12.200,00 e di €. 17.000,00 le giustificazioni ne correggevano una minima parte.</arg> 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Ha concluso per la riforma della sentenza laddove aveva accolto il ricorso, con la sua conferma ove respinge le eccezioni di nullità dell’accertamento, in punto di diritto, avanzate dal ricorrente con la sua memoria aggiuntiva.</req> 
 Con condanna del ricorrente alla rifusione delle spese di entrambi i gradi del giudizio.

 <claim ID="Claim7" G="2" P="A" PRO="Req3">Si è costituito l’appellato affermando di conoscere il suo obbligo di provare i movimenti finanziari</claim> e di averlo dimostrato con le scritture contabili 
 <arg ID="Arg6" G="2" P="A" PRO="Claim7">ove risultavano i beneficiari dei pagamenti, degli incassi e dei soggetti che effettuano i pagamenti a favore della Ditta. Conseguentemente, avendo dimostrato che le scritture contabili avevano perfettamente giustificato quanto contestato con l’accertamento, era sull’Ufficio l’onere di provare il contrario. Ha contestato il dubbio di come R. La piccola tabaccheria ad acquistare schede telefoniche per un valore di €. 22.242.40 inquanto, tali. acquisti erano stati controllati dalla Agenzia delle Dogane, dalla Polizia Tributaria di Ferrara e dalla Direzione Regionale dell’ Agenzia delle Entrate, soprattutto allorquando, trattandosi di schede sottoposte ad aggio, erano state interamente controllate senza rilievi dalla Agenzia delle Dogane e dall’ Agenzia delle Entrate di Ferrara, senza una esposizione verso il sistema bancario abnorme, in quanto al DD/MM/2006 i debiti netti non superavano gli €. 149.095,12, congrui con il volume dei ricavi.</arg>
 
 <claim ID="Claim8" G="2" P="A" PRO="Req3">Ha riproposto le considerazioni di primo grado circa lo svolgimento del contraddittorio.</claim> 
 <arg ID="Arg7" G="2" P="A" PRO="Claim8">Ha rilevato come non fossero state fatte contestazioni circa l’attendibilità delle scritture contabili, soprattutto per la tenuta della prima nota. Per le operazioni in contanti, non essendo possibile la loro documentazione, si era preferito riscontrare il saldo di cassa che, se negativo, poteva presupporre un incasso in nero. Ha individuato i maggiori acquirenti di schede telefoniche negli altri tabaccai tramite assegni propri e di terzi o per contanti: tutti incassi imputati nelle scritture contabili a riduzione del credito verso i singoli clienti. Ha contestato l’errata procedura di accertamento dei maggiori ricavi, viste le rettifiche all’avviso di accertamento operate dall’ Ufficio. Ha sostenuto l’incongruità del maggior imponibile accertato per l’attività di vendita di biglietti delle lotterie e di schede telefoniche, visto che per l’anno 2006 era stato dichiarato un reddito d’impresa di €. 92.435,00, congruo per il tenore di vita del titolare. Anche per il calcolo dell’IVA ha eccepito l’erroneità in relazione ai maggiori ricavi accertati stante il dato certo della vendita al 99,95% di schede telefoniche sottoposte ad aggio, per le quali non avveniva l’assoggettamento ad IVA. Ha proposto istanza di sospensione dell’atto impugnato stante i giusti motivi addotti nella memoria di costituzione. Per il periculum in mora ha evidenziato come una esecuzione avrebbe provocato notevoli danni alla sua situazione economica, non avendo la possibilità corrispondere la somma richiesta, avendo acquistato un immobile quale Abitazione dell’avviso di accertamento per violazione dell’art. 32, primo comma n. 2, DPR 600/73 in quanto atto privo dei presupposti di legge e non motivato.</arg>
 <req ID="Req3" G="2" P="A">In subordine, nel merito ha chiesto venga accertata l’infondatezza delle pretese dell’Ufficio, con rigetto della maggior pretesa dell’ Agenzia delle Entrate e con annullamento degli interessi e delle sanzioni.</req>
 Con vittoria di spese, diritti ed onorari del giudizio.
 

 MOTIVI DELLA DECISIONE
 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim6">Nella presente causa d’appello non è possibile esaminare la parte dell’accertamento che l'Ufficio ha già definito con l’accettazione delle giustificative proposte dal contribuente o per rinuncia alle sue pretese.
 Sul residuo dell’attività accertativa si deve distinguere la verifica dei versamenti e dei prelevamenti riportati nei c/c bancari per cui l’onere della giustificazione degli stessi incombe sul ricorrente, mentre, essendo la contabilità dell’azienda risultata corretta, non si può prospettare l’avvenimento di una presunzione per fatti gravi, precisi e concordanti, incombendo perciò all’Ufficio dimostrarne l’incongruenza, l’erroneità o l’invalidità. Un discorso a parte deve essere fatto per le vendite in contanti che, stante i tipi particolari di beni ceduti a terzi (schede telefoniche, biglietti delle lotterie e altri), essendo sottoposti ad aggio esattoriale, non potevano sfuggire al controllo. Per di più per questi acquisti è prassi che l’acquirente paghi in contanti. Contanti che correttamente il contribuente ha indicato contabilmente alla voce “denaro in cassa”.
 Avendo perciò il ricorrente dimostrato con la contabilità aziendale la correttezza del suo operato mentre l’Ufficio non è riuscito a dimostrare il contrario, si deve verificare i collegamenti fra gli accrediti e i prelievi dai risultati individuati nei c/c per i quali, trattandosi di beni sottoposti ad aggio, vigeva l’obbligo di presentazione alla Dogana e di comunicazione di ogni matricola all’ Agenzia delle Entrate, da confrontarsi con la trascrizione di ogni vendita, riportante le stesse matricole.

 Correttamente ha motivato il giudice di prime cure, anche nel merito del rigetto di parte delle domande del ricorrente, confermando la particolare situazione circa gli investimenti in acquisto delle schede telefoniche per somme notevoli, dalla contabilità aziendale e rientranti nei diritti del contribuente di predisporre ed attuare la sua imprenditorialità con le scelte che ritenga più opportune, mantenendosi nella legalità.

 Circa le istanze dell’appellato sull’illegittimità dell’avviso di accertamento per violazione dell’art. 32, primo comma, n. 2, DPR 600/73 devesi puntualizzare che, avendo la sentenza di primo grado già respinto tale eccezione, avrebbe dovuto proporre appello incidentale.</mot>

 Per i suddetti motivi questa Commissione non può che confermare la sentenza di primo grado. 
 Le spese processuali seguono la soccombenza e vengono liquidate come in dispositivo.
 

 P. Q. M.
 <dec ID="Dec1" G="2" E="0" O="Req3">la Commissione respinge l’appello</dec>
 e condanna l’appellante al pagamento delle spese processuali a favore dell’appellato che liquida in €. 2.000,00 oltre accessori di legge.

 Il Presidente
 Il Relatore 

 Bologna, DD MM 2017
 

</body>