<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



REG.GENERALE
N° 1172/2015

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI E. ROMAGNA SEZIONE 9

riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Relatore
 giu2 Presidente
 giu3 Giudice

ha emesso la seguente
SENTENZA

- sull'appello n. 1172/2015
depositato il DD/MM/2015

- avverso la pronuncia sentenza n. 501/2014 Sez:1 emessa dalla Commissione
Tributaria Provinciale di FORLI'

<part P="A">contro:
IMMOBILIARE IQ SRL
XXX</part>

difeso da:
FM
XXX

e da
GA
XXX

<part P="B">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE FORLI' - CESENA</part>

Atti impugnati:

AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THF03G803005 IRES-ALTRO 2009
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THF03G803005 IVA-ALTRO 2009
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THF03G803005 IRAP 2009


FATTO E DIRITTO


 
 <req ID="Req10" G="1" P="A">La contribuente esercente la attività di lavori generali di costruzione edifici, ha impugnato l'avviso di accertamento</req>
 
 
con il quale l'Ufficio recuperava a tassazione per
l'anno 2009 maggiori componenti positivi di reddito per euro 162.938,79 di cui
euro 120.182,79 a titolo di maggiori ricavi ed euro 42.756,00 come costi indeducibili.
La contribuente ha ricevuto un Questionario da parte dell'Ufficio con richiesta della
documentazione contabile ed extracontabile relativa all'anno 2009.
A seguito dei controlli l'Ufficio emetteva avviso di accertamento impugnato dalla srl
presso la Commissione tributaria di primo grado 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req10">che accoglieva il ricorso della contribuente.</dec>
 




 <req ID="Req1" G="2" P="B">La sentenza di primo grado veniva appellata dall'Ufficio presso questa Commissione tributaria regionale</req> 
<claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req1">il quale insisteva sulla correttezza del proprio accertamento</claim>
<arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1">poiché, dalla analisi effettuata sulla società, emergevano ricavi non dichiarati ed
accertati induttivamente e il disconoscimento di costi non deducibili.
L'Ufficio ha ritenuto non veritieri i ricavi dichiarati dalla società contribuente al
contrario ritenuti congrui dai giudici di primo grado.</arg>


<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1">
Questa Commissione tributaria regionale osserva e rileva,come si può
agevolmente evincere dall'accertamento effettuato dall'Ufficio , che la società aveva
dichiarato per l'anno di imposta 2009 un utile di esercizio di euro 3.942,00 ed un
reddito di impresa IRES di euro 17.761,00 a fronte di ricavi dichiarati per euro 1.
120.750,00 da cui veniva evidenziato un reddito certamente basso riapetto al settore
economico di appartenenza.
L'andamento fortemente negativo protratto nel tempo dal 2007 al 2012 con
dichiarazione di perdite (escluso il solo anno 2009) non risulta giustificato da alcuna
logica imprenditoriale.
Da qui l'accertamento scaturito dall'Ufficio che si è trovato ad analizzare una
situazione diversa da quella reale non giustificata sufficientemente dalla società.
L'analisi effettuata dall'Ufficio ,a parere di questa Commissione tributaria regionale ,
ha rilevato un esiguo margine di ricarico rispetto ai componenti negativi
contabilizzati.
L'Ufficio si è trovato di fronte a costi di costruzione pari a euro 1.073.005,00 e a
ricavi realizzati pari a euro 1.111.050,00 con una percentuale di ricarico minima.
Il prezzo di vendita degli immobili non risultava remunerativo e tale da coprire il
rischio di impresa, il costo di produzione degli immobili in modo tale da non
permettere un guadagno sensibile e significativo avendo ceduto le unità immobiliari a
prezzi contenuti ed a ricavi minimi.
La gestione della società non si poteva definire corrispondente ad una logica
imprenditoriale proficua.
La applicazione di una percentuale di ricarico contenuta rispetto alla media del
settore costituisce indizio di evasione se non viene dimostrata a sufficienza la
situazione di crisi che ha colpito il settore,
Ma certamente non convince questa generica e poco giustificata situazione di
crisi. Il comportamento della società accertato dall'Ufficio, dimostra un
portamento aziendale che non corrisponde certamente alla reale situazione
imprenditoriale e di mercato.

Val la pena di evidenziare che l'Ufficio ,per legittimare il proprio accertamento , ha
preso in esame anche i prezzi di vendita emergenti da specifici annunci pubblicitari
relativi alla vendita degli immobili aziendali che hanno confermato la inattendibilità
dei corrispettivi di vendita dichiarati dalla società degli immobili venduti.

Non solo ,ma anche i prelevamenti bancari e ai mutui ipotecari di alcuni d acquirenti
gli immobili ,pur non costituendo del tutto ciò che è stato affermato dall'Ufficio ,
fanno presumere che questi prelevamenti avvenuti in concomitanza con la stipula
di acquisto ed i mutui contratti, facessero parte dei corrispettivi pagati alla società.
da parte degli acquirenti.

Anche la documentazione bancaria assume valenza ed attendibilità significativa
ai fini dell'accertamento operato dall'Ufficio all'atto della ricostruzione dei ricavi
esaminati.

Dall'esame delle rimanenze è emerso che alcuni appartamenti sono stati ceduti
sottocosto.

In ogni caso gli elementi acquisiti dall'Ufficio comprovano il comportamento
aziendale differente rispetto alla realtà imprenditoriale.

Anche in relazione alle fatture emesse da cui si evince la determinazione degli
importi effettuati in modo forfetario in assenza di specifiche sia sulle tariffe dei
materiali utilizzati, sia in relazione alle ore di lavoro.

Questa genericità ha impedito all'Ufficio ,come denunciato dallo stesso,di verificare
la sussistenza dei requisiti di certezza,inerenza e competenza ed obiettiva
determinabilità dei componenti negativi.

I primi giudici ,infatti,non hanno considerato che ,ai fini della legittima deduzione
dei costi non è sufficiente che gli stessi siano stati contabilizzati ,ma che gli stessi
debbano avere una documentazione probante a supporto dalla quale si possa
agevolmente ricavare la natura, l'importo e la ragione degli stessi e la loro inerenza..

Dall'analisi effettuata dall'Ufficio si evince che l'accertamento operato è corretto e
legittimo ,contrariamente al “decisum” dei primi giudici che non hanno motivato a
sufficienza le ragioni dell'annullamento del medesimo ,non contrapponendo valide
valutazioni sostitutive all'operato dell'Ufficio.</mot>

L'Appello dell'Ufficio va quindi accolto in toto.


PQM
<dec ID="Dec10" G="2" E="1" O="Req1">accoglie l'appello dell'Ufficio e riforma la sentenza di primo grado.</dec>
Condanna la contribuente alle spese del grado del procedimento che si liquidano in
euro 2000,00.

Bolognail DD.MM.2018

Il Giudice Relatore
(Dr. giu2)

Il Presidente
(Dr. giu1)
 

</body>