<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
 DI LIGURIA SEZIONE 2

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 769/2016
 depositato il DD/MM/2016

 - avverso la pronuncia sentenza n. 262/2016 Sez:5 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di GENOVA

 <part P="A">contro:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE GENOVA</part>

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 A DI SP E SR S.N.C.
 IN PERSONA DEL LEG. RAPP.TE SR
 XXX</part>

 difeso da:
 DFW
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TL3022407103/2013 IVA-OP.NON IMP. 2008

 REG.GENERALE N° 769/2016


Avverso la sentenza sopra
indicata che:

- integralmente si richiama per l'esposizione dei fatti origine del contenzioso;

- trattava un avviso di accertamento nei confronti della Snc di SP e R di gestione
A con un maggior reddito di euro 229. 758,00 rispetto al dichiarato, per mancata
presentazione della documentazione in risposta alle richieste dell’ Agenzia delle Entrate connesse
a sdoganamento di merci in ambito extracuropeo;


 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="B">- respingeva il ricorso di parte contribuente, riconoscendo la parziale rettifica dell’accertamento
 operata dall’ Ufficio in autotutela, ad euro 211.321,00</req></dec>
 
 e compensando le spese;
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="B"><claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">Propone appello parte contribuente per la declaratoria di nullità dell’ avviso di accertamento (valore controversia euro 21.649,00);</claim></req>
 <claim ID="Claim2" G="2" P="A" CON="Req2">Controdeduce l’ Agenzia delle Entrate per il tramite dell’ Ufficio territorialmente competente per la conferma del proprio operato.</claim>
 

 Si Osserva:
 entrambe le parti ripropongono puntualmente quanto valutato dai primi giudici, in particolare
 parte contribuente nessuna contestazione muove a tale operato giudicante.
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1">I punti in diritto sono stati esaustivamente chiariti dal primo giudice; nel merito si rileva
 oggettiva difficoltà della parte contribuente a produrre tutta la documentazione unica in grado di
 giustificare le operazione contestate, ma non potrebbe certo essere onere dell’ Ufficio rincorrere
 tutti i clienti del contribuente esaminato.</mot> 
 Pertanto alla luce dei fatti null’altro può fare questa
 Commissione che confermare la decisione di primo grado e per quanto sopra detto sulla oggettiva
 difficoltà della ricerca è docurentale; 
 compensare le spese.
 

 P.Q.M
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">respinge l'appello e conferma la decisione di primo grado.</dec> 
 Spese compensate.

 Cosi deciso in Genova il DD MM 2018

 Il Presidente
 Il Relatore
 

</body>