<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 3

riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice


ha emesso la seguente

SENTENZA

- sull'appello n. 293/2012
depositato il DD/MM/2012

- avverso la pronuncia sentenza n. 370/2011 Sez:1 emessa dalla Commissione
Tributaria Provinciale di XXX
<part P="A">contro:
CVN COOP. 
XXX</part>

difeso da:
AA MA
XXX

<part P="B">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLLLEGALE XXX</part>

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TQ9037901964/2010 IVA-ALTRO 2006

REG.GENERALE N° 293/2012




 
RAGIONI DI FATTO E DI DIRITTO DELLA DECISIONE


 
 <dec ID="Dec10" G="1" E="1" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="A">Con sentenza n. 370/01/11 del 5-27 dicembre 2011 la Commissione Tributaria Provinciale di XXX accoglieva ricorso di La CVN Cooperativa Sociale Onlus avverso l'avviso di accertamento n. TQ9037901964/2010 del DD MM 2010,</req></dec>
 
 
con il quale l'Agenzia
delle Entrate di XXX le aveva contestato il recupero dell'IVA relativo all’ anno d’ imposta 2006
per un importo di euro 167.670,00, interessi sino al 15.11.2010 pari ad euro 18.555,09 e sanzioni
per infedele dichiarazione e omessa indicazione dell’ IVA in fattura per un ammontare di euro
28.451,25, rilevando che a seguito di verifica effettuata dalla Guardia di Finanza-Nucleo di Polizia
tributaria di XXX presso la CIM srl esercente l'attività di servizio ambulanza era
emerso che la ricorrente, in forza di contratto d'appalto affidamento del servizio trasporti sanitari
aveva emesso nei confronti di detta CIM srl capogruppo di un RTI (raggruppamento
temporaneo d'imprese) per servizi resi alle Aziende sanitarie e/o ospedaliere, 24 fatture per un
importo totale di euro 838.349,61, indebitamente trattate come esenti da iva ai sensi dell'art. 10
punto 15 del DPR 633/72.


 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1">La ricorrente sosteneva che l'atto impugnato era illegittimo,</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A" CON="Claim1">mentre l'Ufficio assumeva che la
 ricorrente nell'anno 2006 aveva emesso nei confronti della Capogruppo CIM srl
 fatture per la fornitura di ambulanza con conducente per servizio di soccorso territoriale cui non
 poteva essere applicata alcuna esenzione ed in particolare quella di cui al n. 15 suddetto, l'oggetto
 dell'operazione essendo semplicemente la messa a disposizione dell'ambulanza con conducente
 senza l'impiego dell'ulteriore elemento indispensabile per la configurazione di un trasporto ex art.
 10 comma 1 n. 15 del citato DPR, ossia la presenza di un soccorritore.</arg>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Con sentenza n. 370/01/11 del DD MM 2011, come detto, il ricorso veniva accolto</dec>
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">in quanto
 I° attività di trasporto era stata effettuata con autoambulanza di tipo A la quale utilizza un mezzo

 all'uopo attrezzato e dotato di apparecchiature sanitarie e scientifiche, di arredo particolare
 e di altre dotazioni disposte dalla legge, con obbligo della presenza del Medico e dell’ infermiere,
 di norma forniti dall'Azienda sanitaria, così che la fattispecie concreta rientrava

 perfettamente nelle prestazioni di trasporto di malati o feriti con veicoli all’ uopo equipaggiati
 effettuate da imprese autorizzate esenti da IVA ai sensi dell’ art. 10 punto 15 del DPR 633 del 1972.</mot>
 
 
 All'accoglimento del ricorso, stante la statuita legittimità dell'esenzione IVA, non seguiva condanna
 alle spese della parte soccombente
 
 
 giacchè la novità della materia trattata, giustificava la
 compensazione delle medesime.
 



 
 <claim ID="Claim10" G="2" P="B" PRO="Req10">Con appello depositato il DD MM 2012 1’ Ufficio impugnava la citata sentenza, per insufficiente,
 illogica, incompleta e inadeguata motivazione della sentenza impugnata a determinare
 l'annullamento dell'atto impositivo.</claim>
 <arg ID="Arg10" G="2" P="B" PRO="Claim10">Secondo |’ appellante La CVN emetteva nel 2006 n. 24 fatture per un importo
 complessivo di € 838.349,61, che risultavano essere relative alla fornitura di ambulanza con
 conducente, indicando l'esenzione Iva ex art. 10, comma 1 n. 15 dpr 633/72. Tale tipologia di
 operazione tuttavia non può certamente rientrare tra quelle esenti: manca infatti la figura del
 soccorritore, necessaria perché si possa parlare di una prestazione resa con un veicolo equipaggiato
 per trasporto di malati e feriti. La CVN in sostanza metteva a disposizione
 un'ambulanza con conducente, che l'azienda ospedaliera poteva utilizzare per le proprie necessità:
 l'utilizzo effettivo che di essa faceva l'azienda ospedaliera, o l'eventuale integrazione da parte di
 essa della figura del soccorritore, non cambia la natura della prestazione 1 resa dall'appellata, che non
 consiste in un servizio di trasporto rientrante tra quelli esenti.

 Il fatto che l'ambulanza messa a disposizione unitamente al conducente sia di tipo "A", richiedendo
 necessariamente la presenza del Medico e dell'infermiere a bordo, come sottolineano i giudici della
 CIP, non è un elemento apra le prestazioni oggetto di contestazione riguardano la fornitura di ambulanza e conducente, né la parte ha dato alcuna dimostrazione del fatto che venisse impiegato anche personale di soccorso. L'eventuale impiego, in aggiunta, di personale dell'Azienda sanitaria, non modifica la natura del servizio reso dalla CVN.</arg>

 <req ID="Req10" G="2" P="B">Chiede che, in riforma della sentenza della CTP n. 370/01/11, venga confermato integralmente
 l'avviso di accertamento emesso a carico dell'appellata.</req>

 Con vittoria di spese in ogni stato e grado di giudizio.

 <req ID="Req11" G="2" P="A">La CVN Cooperativa Sociale -ONLUS si costituiva con atto depositato il DD
 MM 2015, contenente proprie controdeduzioni e chiedendo di voler confermare la sentenza della
 C.T.P. di XXX n. 370/01/11 e, conseguentemente, annullare l'avviso di accertamento n.

 TQ9037901964/2010.</req> 
 Con vittoria di spese, competenze e onorari.

 Ribadiva i propri assunti con memoria illustrativa e costituzione di nuovo difensore depositata il DD
 MM 2018.
 

 
 L’ appello è infondato e va respinto in quanto la sentenza impugnata appare correttamente e congruamente motivata.

 <mot ID="Mot10" G="2" O="Claim10">La CIM srl (esercente l'attività di servizi di ambulanza e altri servizi sanitari n.c.a.),
 capogruppo di una RTI, che vedeva la ricorrente tra le "associate", aveva subito una verifica fiscale
 da parte della G.d.F. di XXX, che si era conclusa con due p.v.c., il primo del DD/MM/2009 e il
 secondo del DD/MM/2010, con l'evidenziazione di un "presunto" abuso nell'applicazione dell'art. 10,
 punto n.15, del DPR 633/72. Più specificamente, 1 verificatori avevano ritenuto di contestare una
 sorta di "prevaricazione" della richiamata disposizione legislativa, attribuendo l'esenzione IVA a
 tutti gli impieghi di un'ambulanza mentre, ad avviso degli stessi, la previsione doveva essere
 circoscritta "esclusivamente ai trasporti di malati".

 La citata "prevaricazione", ad avviso dei verificatori, trovava concretizzazione nella individuazione
 di varie fattispecie di servizi prestati disgiuntamente: a) fornitura di autisti; b) fornitura di
 ambulanze in sostituzione di mezzi interni alle Asur; c) fornitura di personale infermieristico
 professionale; d) fornitura di ambulanza e autista.

 Relativamente al 2006, la CVN ha emesso una serie di fatture, nei confronti
 della CIM srl, per un importo complessivo 838.349,61 euro, con il titolo di
 esenzione IVA dell'art. 10, punto 15, DPR 633/72, mentre, ad avviso dell'Agenzia delle Entrate,
 l'intero indicato ammontare andava assoggettato all'aliquota del 20% e (previo contraddittorio con
 la parte) è stato notificato il provvedimento già richiamato, con l'obiettivo di muovere tale
 contestazione, recuperare l'imposta dovuta e applicare le relative sanzioni.

 Anche sulle annualità 2005-2007-2008 sonò stati emessi distinti avvisi di accertamento
 (T09037901963/2010, anno 2005; TQ9037901965/2010, anno 2007; TQ9037901966/2010, anno
 2008, dall'Agenzia delle Entrate - Direzione Provinciale di XXX) di contenuto analogo a
 quello qui in discussione, ritualmente impugnati, sui quali si è espressa la C.T.P. di XXX
 accogliendo in toto i ricorsi (sentenze n. 369/01/11, n. 371/01/11, n. 372/01/11, tutte del
 DD/MM/2011, depositate il DD/MM/2011) con conseguente annullamento di tutti gli avvisi di
 accertamento.

 In buona sostanza, l'unica contestazione che veniva mossa dall'Ufficio alla ricorrente riguardava |

 (per ognuna delle annualità indicate) la ipotizzata "dilatazione", da essa operata, dell'ambito di
 applicabilità del punto 15 dell'art. 10 del DPR 633/72.

 Ebbene, il servizio reso, in base a specifico contratto di appalto, dalla CVN alla
 CIM srl, rientra pacificamente nella previsione dell'art. 10, punto 15, del DPR
 633/72 e, pertanto, nessuna censura può essere mossa in ordine all'applicazione del regime di
 esenzione di cui alle fatture richiamate nell'avviso di accertamento impugnato in CTP.

 Dette fatture, infatti, riguardano. espressamente compensi per servizi di emergenza effettuati con
 ambulanza di tipo A e cioè il trasporto di malati e feriti con un mezzo all'uopo attrezzato e dotato di
 tutte le apparecchiature e gli arredi richiesti dalla legge. L'aggiunta del personale medico e
 infermieristico, normalmente forniti dall'Azienda Sanitaria (circostanza che non fa venir meno il
 servizio di trasporto" di cui trattasi), completa il servizio di emergenza con ambulanze di tipo A, rendendo perfettamente compatibile quest'ultimo con la previsione normativa cui è collegata
 l'esenzione da IVA. |

 Il Decreto del Presidente della Repubblica del DD/MM/1972 - n. 633, all’ art. 10 n. 15, nel testo
 vigente ratione temporis prevede espressamente che sono esenti dall'imposta:

 (...)

 15) le prestazioni di trasporto di malati e feriti con veicoli all’ uopo equipaggiati , effettuate da
 imprese autorizzate o da ONLUS.

 Addirittura il testo in vigore dal 2017 prevede 1’ esenzione de qua per “ le prestazioni di trasporto
 con autoambulanze effettuate da imprese autorizzate e da enti del Terzo settore di natura non
 commerciale”.

 L’ appellata, sulla base degli elementi a disposizione di questa Commissione, rientra a pieno titolo
 nella delineata previsione normativa.

 La ratio dell'esenzione di cui al numero 15 del citato Decreto ("prestazioni
 di trasporto di malati o feriti con veicoli all'uopo equipaggiati, effettuate da imprese autorizzate e da
 ONLUS") è del tutto evidente, al pari di quella prevista per le prestazioni di cui al numero 18 (“le
 prestazioni sanitarie di diagnosi, cura e riabilitazione rese alla persona nell'esercizio delle
 professioni e arti sanitarie soggette a vigilanza, ai sensi dell'articolo 99 del testo unico delle leggi
 sanitarie, approvato con regio decreto 27 luglio 1934, n. 1265, e successive modificazioni, ovvero
 individuate con decreto del Ministro della sanità, di concerto con il Ministro delle finanze"), al
 numero 20 ("le cessioni di organi, sangue e latte umani e di plasma sanguigno") e al numero 27 ter
 ("le prestazioni socio-sanitarie, di assistenza domiciliare o ambulatoriale, in comunità e simili, in
 favore degli anziani ed inabili adulti, di tossicodipendenti e di malati di AIDS, degli handicappati
 psicofisici, dei minori anche coinvolti in situazioni di disadattamento e di devianza, di persone
 migranti, senza fissa dimora, richiedenti asilo, di persone detenute, di donne vittime di tratta a scopo
 sessuale e lavorativo rese da organismi di diritto pubblico, da istituzioni sanitarie riconosciute che
 erogano assistenza pubblica, previste all'articolo 41 della legge 23 dicembre 1978, n. 833, o da enti
 aventi finalità di assistenza sociale e da ONLUS").

 Si tratta di prestazioni sanitarie o socio-sanitarie, direttamente o indirettamente afferenti alla tutela
 del diritto costituzionale alla salute, per le quali il legislatore nazionale ha voluto introdurre un
 regime fiscale agevolativo volto a evitare che al costo delle prestazioni si aggiungesse il carico
 dell'imposta.

 Tali esenzioni sono peraltro coerenti e ammesse dalla disciplina comunitaria dell’l.V.A. che all'art.
 13 della direttiva 77/388/CEE del 17 maggio 1977 aveva già stabilito, in modo espresso € testuale,
 | tra l'altro, che:

 "gli Stati membri esonerano, alle condizioni da essi stabilite per assicurare la corretta e semplice
 applicazione delle esenzioni previste in appresso e per prevenire ogni possibile frode, evasione ed
 abuso:

 b) l'ospedalizzazione e le cure mediche nonché le operazioni ad esse strettamente connesse,
 assicurate da organismi di diritto pubblico oppure, a condizioni sociali analoghe a quelle vigenti per
 i medesimi, da istituti ospedalieri, centri medici e diagnostici e altri istituti della stessa natura
 debitamente riconosciuti;

 c) le prestazioni mediche effettuate nell'esercizio delle professioni mediche e paramediche quali
 sono definite dagli Stati membri interessati;

 d) la fornitura di organi, di sangue e di latte umani;

 g) le prestazioni di servizi e le cessioni di beni strettamente connesse con l'assistenza sociale e la
 sicurezza sociale, comprese quelle fornite dalle case di riposo, effettuate da organismi di diritto
 pubblico o da altri organismi riconosciuti come aventi carattere sociale dallo Stato membro
 interessato;

 p) il trasporto di malati o feriti in veicoli all'uopo equipaggiati da parte di enti debitamente
 autorizzati".

 Ebbene, è emerso che la fatturazione alla CIM srl atteneva esclusivamente al
 trasporto malati ed infermi conseguenti all'esecuzione di attività commissionata da Aziende
 sanitarie locali tutte riconducibili al SSN regolarmente disciplinate dal contratto stipulato con le
 stesse a seguito di espletamento di regolari gare d'appalto ove tale attività veniva esplicitamente
 dichiarata in esenzione iva ai sensi del richiamato art. 10 punto 15 del DPR 633/72;

 la CV che aveva effettuato il trasporto era munita di regolare autorizzazione rilasciata dalla
 competente autorità regionale;

 tutte le fatture oggetto dell'accertamento erano state controllate e accettate senza rilievi di sorta e
 come tali liquidate dal consumatore finale (Azienda Sanitaria e/o Ospedaliera commissionarie del
 servizio).

 Ciò ha trovato pieno riconoscimento in varie sentenze, relative a differenti annualità, emesse
 dalla CTP di XXX, nella sentenza n. 167/01/2016 in data DD.MM.2015 della CTP di XXX e nella
 sentenza penale n. 1057/2014 con cui il Tribunale di XXX, su conforme richiesta del P.M. ha
 assolto CL, legale rappresentante della CVN Coop. Soc., poiché
 il reato ascritto (evasione IVA, relativamente agli anni di imposta 2006 e 2008 ), non sussiste,
 evidenziando tra 1’ altro, che “... tutti i documenti fiscali sono relativi all’ avvenuta prestazione di
 servizi rientranti nell’ ambito di previsione della norma precedentemente indicata ... ©.</mot>

 La particolarità della vicenda, vertente su considerazioni interpetative delle fonti dell’
 esenzione, impone la compensazione delle spese.
 

 P.Q.M.

 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req10">La Commissione respinge l’ appello</dec> 
 e compensa le spese.

 Così deciso in XXX, il DD MM 2019

 Il Presidente
 giu1

 Il Giudice rel. ed est.
 giu2
 

</body>