<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX
	SEZIONE 5

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente e Relatore
		giu2 Giudice
		giu3 Giudice
	

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	REG.GENERALE N° 3132/2016

	- sull'appello n. 3132/2016
	spedito il DD/MM/2016

	- avverso la pronuncia sentenza n. 384/2016 Sez:1 emessa dalla Commissione
	Tributaria Provinciale di XXX

	<part P="A">contro:
	AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX</part>

	<part P="B">proposto dagli appellanti:
	BN
	IN QUALITA' DI RAPP.TE LEGALE E SOCIO TP SNC
	XXX</part>

	difeso da:
	DOTT. GM
	XXX

	difeso da:
	DOTT. MG
	XXX

	<part P="C">CM
	IN QUALITA' DI SOCIO TP SNC
	XXX</part>

	difeso da:
	DOTT. GM
	XXX

	difeso da:
	DOTT. MG
	XXX

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THH023Q01622/2014 IVA-OP.IMPONIB. 2009


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

	
		1. <req ID="Req1" G="1" P="B|C">Con ricorso alla Commissione Provinciale di XXX, l'odierna parte appellante ha impugnato l'avviso di accertamento n. THH023Q01622/2014 con cui si contesta il mancato addebito dell'imposta IVA a titolo di rivalsa e l’errata applicazione delle aliquote IVA.</req>
	
	
		1.1. <dec ID="Dec1" G="1" E="-1" O="Req1">In primo grado, sul presupposto della tardività del ricorso, lo stesso è stato dichiarato inammissibile con sentenza n. 384/1/2016.</dec>
	



	
		1.2. <req ID="Req2" G="2" P="B|C">Avverso la decisione il contribuente ha proposto appello</req> 
		<claim ID="Claim10" G="2" P="B|C" PRO="Req2">sostenendo l’erroneità della sentenza.</claim> 
		<req ID="Req3" G="2" P="A">L'Agenzia si è costituita chiedendo il rigetto del gravame.</req>
	

	MOTIVI DELLA DECISIONE
		2. Il ricorso in appello non è meritevole di accoglimento per le ragion che seguono.
		2.1. <mot ID="Mot1" G="2" O="Req2">Va preliminarmente rilevato che la sentenza impugnata ha stato dichiarato inammissibile il ricorso per tardività.
		L'appello, viceversa, lungi dal censurare principaliter tale rilievo in rito, indulge su diverso piano della insussistenza della pretesa tributaria, incentrando la propria argomentazione sulla illegittimità sostanziale dell’accertamento emesso.
		In ogni caso, pur volendo valorizzare il sintetico ed apodittico riferimento al diverso calcolo del termine per ricorrere - in quanto, secondo l’appellante, oltre ai 90 gg., non sarebbe stato conteggiato il periodo di sospensione feriale -, deve ritenersi condivisibile l'iter argomentativo-conclusionale seguito dal giudice di prime cure.
		Ed, invero, - premesso in fatto (perché documentatemene provato e comunque non specificamente contestato) che il ricorso è stato notificato il DD.MM.2015 a fronte della notifica dell'avviso de quo in data DD.MM.2014, con richiesta di istanza di accertamento con adesione il DD.MM.2014 (e decorso quindi di un primo periodo di 30 giorni sui 90 astrattamente fruibili) — pur considerando il periodo di sospensione feriale (DD MM-DD MM ratione temporis), calcolando i residui 60 giorni a fronte dei 30 già decorsi, il termine ultimo per presentare il ricorso risulta essere, nel caso di specie, il DD.MM.2015, con conseguente tardività ed inammissibilità dello stesso.</mot>
		Tutto ciò premesso si ritengono infondate le argomentazioni di parte appellante.

		4. Le spese seguono la soccombenza e vengono, pertanto, poste a carico dell'appellante e in favore della Agenzia delle entrate e quantificate in complessivi Euro complessivi Euro 2.000,00 (duemila/00).
	

	P.Q.M.
		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">rigetta l'appello e, per l’effetto, conferma le sentenza di primo grado;</dec> 
		condanna parte appellante a pagare all'agenzia delle entrate le spese del presente grado, liquidate in complessivi Ecomplessivà Euro 2.000,00 (duemila/00).
		
		
			XXX, DD MM 2019.
		

		Il Presidente Relatore
		giu1
	

</body>