<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>
REPUBBLICA ITALIANA
 IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 
 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX 
 SEZIONE 11
 
 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 
 REG.GENERALE N° 1340/2016
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA
 
 - sull'appello n. 1340/2018
 depositato il DD/MM/2016
 
 - avverso la pronuncia sentenza n. 257/2015 Sez:2 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di XXX
 
 <part P="A">contro:
 TFCI S.c.a.r.l.
 XXX</part>
 
 difeso da:
 AVV. CA
 XXX
 
 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE DI XXX</part>
 
 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THU03S200542/2014 IVA-OP.IMPONIB. 2009
 
 FATTO
 
 La controversia trae origine da due avvisi di accertamento in materia di imposte diretta ed IVA relativamente all’anno di imposta 2009, notificati dall’Agenzia delle Entrate di XXX al contribuente TFCI S.c.a.r.l. (NM) con i quali 1’Ufficio ha ritenuto esistente una sovrafatturazione relativa al pagamento di due fatture di € 5.000 ciascuna emesse da NM s.r.l. per costi di sponsorizzazione, considerando tali costi relativi ad operazioni parzialmente inesistenti.
 
 In particolare, negli avvisi l'Ufficio ha evidenziato che, nell’ambito di una più ampia attività di controllo sulle sponsorizzazioni nelle manifestaziohi sportive del settore di rally, ha sottoposto a verifica la società NM relativamente all’anno 2007; che in tale verifica ha riscontrato irregolarità relative alla gestione della pubblicità, con fatturazioni di operazioni parzialmente inesistenti in quanto relative a prestazioni sovrafatturate nella percentuale del 90%; che ha verificato come tra i contraenti di NM vi fosse anche TFCI S.c.a.r.l., per due sponsorizzazioni, di € 5.000 ciascuna, effettuate due anni dopo, cioè nel 2009; che sulla base di ciò, doveva desumersi che la fatturazione per le due sponsorizzazioni operata da NM a TFCI S.c.a.r.l. nel 2009, fosse relativa a sponsorizzazioni oggettivamente inesistenti per il 90%; che inoltre i costi sopportati per le due sponsorizzazione dovevano altresì essere ritenuti non inerenti, avendo i contratti stipulati un contenuto generico e ad oggetto forme di pubblicità senza ritorno per l’impresa, In ragione di tali argomentazioni, l'Ufficio ha dedotto la oggettiva inesistenza del 90% del costo di € 10.000 sostenuto per le due sponsorizzazioni effettuate da TFCI S.c.a.r.l., con conseguente ripresa a tassazione di Ires, Iva ed Irap.
 
 
 
 <req ID="Req1" G="1" P="A">Gli avvisi sono stati impugnati dal contribuente avanti alla CTP di XXX,</req> 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1">argomentando in rito la loro nullità, per difetto di delega in capo al sottoscrittore dell’atto;</claim>
 <claim ID="Claim2" G="1" P="A" PRO="Req1">nel merito la loro infondatezza,</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A" PRO="Claim2">per essere il contenuto dei due contratti di sponsorizzazione più che dettagliato e l'effettuazione delle sponsorizzazioni ed il loro pagamento documentalmente provati, come anche attestato dall’esito del procedimento penale a carico degli amministratori della società, aperto a seguito della segnalazione dell’Agenzia delle Entrate ed archiviato dal GIP su conformerichiesta del PM.</arg>
 
 
 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">L’adita CTP ha accolto il ricorso nel merito,</dec>
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">ritenendo le sponsorizzazione effettivamente eseguite e pagate, ed il costo pienamente inerente:</mot>
 
 
 <dec ID="Dec10" G="1" E="1" O="Req1">conseguentemente, ha annullato gli avvisi, disattendendo le difese dell'Ufficio,</dec> 
 pur compensando le spese di lite.
 
 
 
 
 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso la sentenza di primo grado ha interposto appello la parte pubblica,</req> <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req2">ribadendo la correttezza del proprio operato;</claim>
 mentre ha resistito il contribuente,<req ID="Req3" G="2" P="A">che ha proposto appello incidentale condizionato all’accoglimento dell’appello principale,</req> <claim ID="Claim5" G="2" P="A" PRO="Req3">con riferimento al difetto di delega, tematica ritenuta assorbita dal giudice di prime cure.</claim>
 
 Il contribuente ha altresì depositato memoria illustrativa ex art. 32 D.Lgs. n. 546/ 1992. La causa è stata discussa in pubblica udienza, così come richiesto dall’appellante.
 
 
 
 DIRITTO
 a) L’appello è infondato, e va pertanto rigettato.
 
 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim3">In proposito, va innanzitutto evidenziato che è del tutto priva di ragionevolezza, ed anzi è manifestamente inconsistente, la presunzione effettuata dall’Ufficio in relazione al fatto che, poiché NM nel 2007 ha normalmente sovrafatturato del 90% le sponsorizzazioni ricevute, deve ritenersi che detta percentuale di sovrafatturazione riguardi anche le due sponsorizzazioni ricevute da TFCI S.c.a.r.l. due
 anni dopo, e cioè nel 2009.
 
 Invero, anche a prescindere dal fatto che per questa CTR ‘non è verificabile la circostanza della sovrafatturazione in media del 90% da parte di NM in relazione alle sponsorizzazioni effettuate nel 2007, non vi è ragione logica per ritenere che detta sovrafatturazione sia stata applicata anche al rapporto contrattuale con TFCI S.c.a.r.l., e che per di più lo fosse proprio nella misura del 90%.
 
 Si è infatti in presenza di un doppio salto concettuale evidente, perché anche a volere ritenere in ipotesi provata la prima circostanza, e cioè che NM normalmente sovrafatturasse le sponsorizzazioni co un aumento medio del 90% nel 2007, non può certo inferirsi come conseguenza logica che ciò sia accaduto anche nel 2009 e sia accaduto nei confronti di TFCI S.c.a.r.l., uno dei tanti clienti di NM (in questi esatti termini e per una vicenda speculare alla presente, cfr. la sentenza di questa Sezione CTR Bologna DD/MM/2018-5/11/2018 n. 2582/2018).
 
 Sul punto, indicativo è il fatto che nel verbale di accertamento presso la NM nel 2007, neppure compare il nome di TFCI S.c.a.r.l., la quale non è stata oggetto di alcuna verifica da parte dell’Ufficio.
 
 Né l’Ufficio, che pure può giovarsi di penetranti strumenti ispettivi, ha fornito elementi fattuali precisi e concreti per potere ritenere esistente tale sovrafatturazione, elementi cioè idonei a smentire i dati oggettivi integrati dalla regolarità della documentazione contabile ed extracontabile del contribuente, nonché dalla prova documentale della effettiva corresponsione del prezzo fatturato.
 
 In sostanza, l’Ufficio non ha offerto elementi per superare i dati, si ripete oggettivi, relativi al fatto che la'‘prestazione di sponsorizzazione contrattualmente prevista è stata effettuata e che il prezzo pagato corrisponde a quello fatturato.
 
 Anzi, le deduzioni dell’Ufficio in ordine al fatto che i contratti di sponsorizzazione avessero un contenuto generico e ad oggetto forme di pubblicità senza ritorno per l’impresa, sono state smentite dalle risultanze istruttorie. 
 
 Infatti:
 - il contenuto delle due sponsorizzazioni è certamente dettagliato, indicando il breve periodo nel quale, poco dopo la stipulazione dei contratti, dovevano tenersi i dùe
 rally nei quali la sponsorizzazione andava effettuata, e cioè DD MM-DD MM e DD MM-DD MM (cfr. all. 5 fascicolo di primo grado);
 
 - l’oggettiva effettuazione delle sponsorizzazioni è provata dalla copiosa documentazione agli atti, relativa alla rassegna stampa prodotta, oltre che dagli indicati video su Youtube, che mostrano l’esecuzione della prestazione con ampia allegazione fotografica, rappresentante anche le auto sponsorizzate in corsa ed il posizionamento della ragione sociale di TFCI S.c.a.r.l. sulla carrozzeria, con marchio perfettamente leggibile e delle dimensioni tipiche di ogni contratto di sponsorizzazione (efr. all. 6 fascicolo di primo, grado).
 
 In particolare, da tale documentazione emerge che nel XXX, svoltosi il DD/MM/2009, e quindi nel periodo contrattualmente stabilito, la Renault Clio n. X condotta dai piloti N e F, ha esposto: il marchio di TFCI S.c.a.r.l.. ben visibile su entrambe le portiere; e che nel XXX, svoltosi il DD/MM/2009, e quindi nel periodo contrattualmente stabilito, sia la Renault Clio n. X condotta dai piloti N e F, sia la Subaru X condotta dai piloti T e C, hanrio esposto îl marchio di TFCI S.c.a.r.l., la prima in corrispondenza dei fanali e la seconda sulle portiere;
 
 - parimenti, il versamento delle somme contrattualmente previste è documentalmente provato dai bonifici bancari eseguiti in data DD/MM/2009 e DD/MM/2009, perfettamente corrispondenti all’importo delle due fatture emesse da NM (cfr. all. 5 fascicolo di primo grado); 
 
 - significativamente, infine, il procedimento penale iniziato nei ‘confronti degli amministratori della TFCI S.c.a.r.l. a seguité della denuncia dell’Agenzia delle Entrate, è stato archiviato dal GIP il DD/MM/2015 su conforme richiesta del P.M. e‘ proprio sul presupposto dell’effettivo svolgimento dell’attività sponsorizzata e dell’effettiva esistenza dei pagamenti concordati (cfr. all. 8 fascicolo di parte appellata)</mot>
 
 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim3">Per quanto riguarda poi la pretesa mancanza di inerenza, è facile replicare che le manifestazioni sportive si sono svolte in un ambito locale, in una zona di interesse commerciale dell’azienda e quindi astrattamente idonea a realizzare un ritorno pubblicitario positivo,.per di più coinvolgendo un pilota, T, esponente di una società immobiliare che, come indicato dall’appellata, poteva favorire l’instaurarsi di relazioni
 commerciali.
 
 A nulla rileva poi il fatto che tale ultimo intento di sviluppare accordi commerciali con il T non si sia realizzato, poiché un’operazione- pubblicitaria, per sua natura, può non dare gli esiti sperati, senza che’ pet ciò possa essere negata l’inerenza della spesa; ed anzi, il fatto che la sponsorizzazione non sia stata reiterata negli anni successivi, comprova la serietà della strategia pubblicitaria intrapresa da TFCI S.c.a.r.l.. 
 
 Dirimente appare poi il rilievo per cui il costo della sponsorizzazione qui contestata dall’Ufficio corrisponde ad appena 11% del volume d’affari di TFCI S.c.a.r.l. per l’anno 2009x£ed il costo-totale delle sponsorizzazioni effettuate dalla società nel 2009 corrisponde al 2% rispetto ad un fatturato superiore ad 1 milione di euro: trattasi all'evidenza di percentuali perfettamente in linea, ed anzi ben più che prudenziali, rispetto a quelle normalmente destinate alle sponsorizzazioni.</mot>
 
 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim3">b) In ragione di tutto quanto sopra, l’appello dell’Ufficio va rigettato, con conseguente conferma dell’impugnata sentenza, in piena coerenza con quanto statuito da questa stessa Commissione in un caso sovrapponibile al presente e sempre relativo ad una cartella emessa a carico di un diverso contribuente per una sponsorizzazione fatturata da NM (cfr. CTR XXX DD/MM/2017-DD/MM/2018 n. 34/2018; cfr. anchè, nuovamente in senso favorevole ad un diverso contribuente per una sponsorizzazione fatturata da NM, CTR XXX Sez. V, DD/MM/2018-25/672018, n.‘3067/2018).</mot>
 Il rigetto dell’appello principale esime il collegio dall’esame dell’appello incidentale, 
 <mot ID="Mot5" G="2" O="Req3">in quanto condizionato all'accoglimento dell’appello principale.</mot>
 
 Non vi sono motivi per derogare ai principi generali codificati dagli ‘artt. 15 D.Lgs. n. 546/1992 e 9I c.p.c. in tema di spese di lite, che, liquidate come da dispositivo con riferimento al D.M. n. 55/2014, sono quindi poste a carico del soccombente Ufficio appellante ed a favore del vittorioso contribuente appellato, tenendo a mente un valore prossimo a quelli medi nell’ambito dello scaglione entro il quale è racchiuso il decisum di causa.
 
 
 P.Q.M.
 
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">la Commissione Tributaria Regionale di XXX sez. XI
 - rigetta l’appello;</dec>
 - condanna l’Agenzia delle Entrate di XXX a rifondere a TFCI S.c.a.r.l. le spese di lite del presente giudizio, che liquida in € 1.500 per compensi, oltre IVA, CPA e rimborso spese forfettarie.
 
 
 XXX, DD/MM/2019
 
 
 Il Giudice rel. est. 
 giu2
 
 Il Presidente
 giu1
 
 
</body>