<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX 
	SEZIONE 3

	riunita con l'intervento dei Signori: 
		giu1 Presidente 
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	 

	REG.GENERALE N° 190/2019

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

- sull'appello n. 190/2019
depositato il DD/MM/2019

- avverso la pronuncia sentenza n. 53/2019 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di XX

<part P="A">contro:
BF
XXX</part>

difeso da:
RAG. FG
XXX

e da
DOTT.SSA SL
XXX

<part P="B">contro:
NS
XXX</part>

difeso da:
RAG. FG
XXX

e da
DOTT.SSA SL
XXX
SF
XXX

difeso da:
RAG. FG
XXX

e da
DOTT.SSA SL
XXX

<part P="C">contro:
TD
XXX</part>

difeso da:
RAG. FG
XXX

e da
DOTT.SSA SL
XXX

<part P="D">contro:
V S.N.C. DI N S. E C.
XXX</part>

difeso da:
RAG. FG
XXX

e da
DOTT.SSA SL
XXX

<part P="E">contro:
VP
XXX</part>

difeso da:
RAG. FG
XXX

e da
DOTT.SSA SL
XXX

<part P="F">proposto dall'appellante:
G. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX</part>

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902217/2017 IRPEF-ADD.REG. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902217/2017 IRPEF-ADD.COM. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902217/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902230/2017 IRPEF-ADD.REG. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902230/2017 IRPEF-ADD.COM. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902230/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902233/2017 IRPEF-ADD.REG. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902233/2017 IRPEF-ADD.COM. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902233/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902235/2017 IRPEF-ADD.REG. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902235/2017 IRPEF-ADD.COM. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902235/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902280/2017 IRPEF-ADD.REG. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902280/2017 IRPEF-ADD.COM. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902280/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902282/2017 IRPEF-ADD.REG. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902282/2017 IRPEF-ADD.COM. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902282/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902286/2017 IRPEF-ADD.REG. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902286/2017 IRPEF-ADD.COM. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902286/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902287/2017 IRPEF-ADD.REG. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902287/2017 IRPEF-ADD.COM. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902287/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902309/2017 IRPEF-ADD.REG. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902309/2017 IRPEF-ADD.COM. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902309/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902319/2017 IRPEF-ADD.REG. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902319/2017 IRPEF-ADD.COM. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N010902319/2017 IRPEF-IMPR.ORD. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N020902209/2017 IVA-OP.IMPONIB. 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N020902209/2017 IRAP 2012
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N020902213/2017 IVA-CRED.IMP. 2013
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N020902213/2017 IRAP 2013

OGGETTO DELLA DOMANDA E SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

	L'Agenzia delle Entrate di XXX ha interposto tempestivo appello avverso la sentenza della Commissione Tributaria Provinciale di XXX n. 53/1/19 dep. DD/MM/19 

	
		<dec ID="Dec1" G="1" O="Req1" E="1">che ha accolto i ricorsi riuniti della V snc e dei soci NS, TD, BF , SF e VP avverso gli avvisi di accertamento con cui vengono recuperati costi di euro 59.126 per spese di pubblicità ritenute non inerenti per anno 2012 e 2013.</dec>
	

La vertenza riguarda la ripresa a tassazione di euro 35.000 concernenti la sponsorizzazione della squadra di calcio dilettantistica ACD T per costi ritenuti non inerenti ed economicamente non giustificabili in relazione all’attività svolta dalla contribuente esercente attività di riparazioni meccaniche di autoveicoli.

	
		<req ID="Req1" G="1" P="A|B|C|D|E">
		La società ed i soci (quest’ultimi per i redditi da partecipazione) si opponevano agli atti</req> 
		<claim ID="Claim1" G="1" P="A|B|C|D|E" PRO="Req1">eccependo il limite dei 200 mila euro di cui all’art. 90 comma 8 legge 289/02 e sostengono di aver documentato la prestazione rilevando altresì che l’ufficio non possa sindacare l’eventuale anti economicità della sponsorizzazione pubblicitaria</claim> 
		<arg ID="Arg1" G="1" P="A|B|C|D|E" PRO="Claim1">in quanto si tratta di libera scelta imprenditoriale evidenziando anche la congruità dellal somma in considerazione del fatturato e dell’utile della società nel biennio per cui è causa.</arg>

		<claim ID="Claim2" G="1" P="F" CON="Req1">
		L’ufficio si costituiva difendendo la legittimità della ripresa a tassazione dei costi ritenuti indeducibili</claim>
	
	
	
		<mot ID="Mot0" G="1" O="Claim1">ma i primi giudici accoglievano i ricorsi evidenziando che l’attività promozionale fosse stata effettivamente svolta e che la legge 289/02 art. 90 comma 8 introduce una presunzione assoluta i sulle spese di pubblicità nei confronti delle ASD.</mot>
	
	


	
		<req ID="Req3" G="2" P="F">
		Ora l’ufficio appella la decisione ritenuta errata ed ingiusta</req> 
		<claim ID="Claim3" G="2" P="F" PRO="Req3">deducendo violazione di legge (art.90 legge 289/02, art.109 TUIR);</claim> 
		<arg ID="Arg3" G="2" P="F" PRO="Claim3">rileva infatti che la norma sancisca la presunzione assoluta ma non sancisce l’insindacabilità della spesa ai fini dell’inerenza e quindi non preclude alcun tipo di controllo (sul punto cita giurisp.merito anche della CTR).</arg>

		<claim ID="Claim4" G="2" P="F" PRO="Req3">Deduce l’Agenzia che la sentenza sia carente di motivazione</claim> 
		<arg ID="Arg4" G="2" P="F" PRO="Claim4">atteso che i primi giudici hanno ritenuto essere stata svolta l’attività promozionale ma non hanno indicato alcun elemento concreto posto alla base del loro convincimento né hanno spiegato i motivi ritenuti non persuasivi svolti dall’ufficio nelle sue difese.

		L’ufficio aveva infatti evidenziato lo scarso ritorno di visibilità del logo aziendale posto nelle divise di allenamento e non di gara e la sostanziale inutilità dei costi sostenuti dal momento che la società ha un unico cliente principale la società T spa,risultando poi dai documenti che i clienti privati siano solo il 20% a fronte dell’80% costituito da imprese(cita sul punto giurisp. merito anche CTR XXX nonché di legittimità (cass. 7202/17,450/18). L’ufficio aveva poi rilevato la incongruità della spesa confrontata con altri messaggi pubblicitari fatti tramite TV private locali ovvero in confronti ad altri sponsor quali O srl e V il primo dei quali risulta essere lo sponsor principale. Dopo aver richiamato sentenze di cassazione circa l’obbligo d’inerenza qualitativa e quantitativa (economicità dei costi riferiti anche alla proporzione) 1’ Agenzia conclude chiedendo la riforma della decisione con vittoria di spese.</arg>

		<req ID="Req5" G="2" P="A|B|C|D|E">I contribuenti si sono regolarmente costituiti in giudizio presentando contro deduzioni all’appello chiedendone il rigetto.</req>

		<claim ID="Claim5" G="2" P="A|B|C|D|E" CON="Req3">Difendono la legittimità della motivazione della sentenza appellata e deducono che la sentenza stessa ha riconosciuto che la ACD T sia una compagine sportiva dilettantistica, che sia stato rispettato il quantitativo di spesa pubblicitaria nel limite di legge (50.000 euro ad anno);</claim> 
		<arg ID="Arg6" G="2" P="A|B|C|D|E" PRO="Claim5">che la sponsorizzazione mirasse alla promozione dell'immagine e dei prodotti della società e che questa ha effettivamente posto in essere una specifica attività promozionale atteso che il logo V era l’unico presente sulle divise ufficiali e di allenamento nonché sui borsoni dei giocatori, dirigenti, accompagnatori ed allenatori nonché sul pulmino ed in altri luoghi assieme a quello di altri sponsor.</arg>

		<claim ID="Claim6" G="2" P="A|B|C|D|E" CON="Req3">Deduce ancora che l’appello contesta la decisione seguitando a negare l’inerenza della spesa pubblicitaria rispetto all’attività d’impresa svolta:</claim> 
		<arg ID="Arg5" G="2" P="A|B|C|D|E" CON="Claim3">rileva tuttavia che le sentenze di merito e legittimità citate dall’ufficio siano state superate dai più recenti orientamenti della Cassazione con sent. 3170/18, 13588/18, 13882/18 e deduce che i primi giudici abbiano ben accertato l’inerenza della spesa proprio in relazione al tipo di attività d’impresa svolta.

		La scelta della società è stata quella di sponsorizzare la squadra di calcio del paese in cui ha sede la società ed è stata quindi rivolta ad una platea indifferenziata di potenziali clienti nell’ottica di ampliare la sua clientela. Circa la ritenuta anti economicità la società ed i soci rilevano l’aumento di fatturato avvenuto nel biennio e da ciò discende la proporzione che l’ufficio nega.</arg>

		<req ID="Req4" G="2" P="A|B|C|D|E">Conclusivamente chiedono la conferma della sentenza</req> 
		con vittoria di spese.

		La causa era trattenuta in decisione all’udienza pubblica odierna dopo aver sentito i rappresentanti delle parti costituite.

	MOTIVI DELLA DECISIONE

		L’appello dell’ufficio è infondato e merita di essere rigettato 
		<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim5">non risultando assolutamente condivisibili le censure mosse alla sentenza impugnata

		Premesso infatti che l’Agenzia abbia tutto il diritto di sindacare le spese pubblicitarie ai fini dell’inerenza atteso che l’art.90 comma 8 legge 289/02 sancisce la presunzione ma non preclude il controllo, risulta tuttavia infondata la censura circa la ritenuta carenza di motivazione della sentenza che invece, anche a giudizio di questo collegio giudicante, ha ben valutato le prove addotte dalla società contribuente e dai soci: dagli atti di causa risulta infatti che la sponsorizzazione alla ASD c’è stata e che i costi sostenuti sono quindi deducibili nel biennio 2012 e 2013 in quanto la pubblicità, diversamente da quanto sostenuto dall’ Agenzia, è consistita nella diffusione del marchio aziendale sia sull’apposizione nelle divise degli atleti(divise ufficiali e di allenamento) sia sui borsoni distribuiti a tutti i componenti della squadra ACD T ivi compresi dirigenti allenatori ed accompagnatori ed apposta infine anche sulla fiancata del pulmino, anche se unita a quella di altri sponsor, usato per i trasferimenti della squadra. 
		Tali oggettivi elementi nella fattispecie non possono che corroborare il convincimento del collegio giudicante circa l’avvenuta e reale esistenza della sponsorizzazione per cui è causa.

		Merita poi attenta valutazione anche la censura concernente l’asserita antieconomicità della spesa per difetto d’inerenza, basata sostanzialmente, da parte dell’ufficio appellante, sulla grande sproporzione tra costi sostenuti e prestazioni ricevute.

		Su questo punto, va anzitutto sottolineato che il termine di paragone selezionato dall’Agenzia per riscontrare la sproporzione è errato sul piano logico, in quanto la spesa sostenuta non poteva ragguagliarsi al reddito d’impresa (rispetto alla quale la sproporzione per eccesso sarebbe probabilmente inevitabile per tutte le imprese che sostengono spese di pubblicità) ma alla somma dei ricavi.

		In linea generale, va poi chiarito che l’antieconomicità non è una categoria tributaria dalla quale deriva l’indeducibilità dei costi, ma è solo un indice significativo da utilizzare nella valutazione di inerenza della spesa (definibile, quest’ultima, come la ragionevole aspettativa circa la capacità della spesa di produrre ricavi). Quando una spesa sia di entità irragionevole si può pensare che essa sia realmente riferibile a private esigenze dell’imprenditore e non già ai bisogni dell’impresa, e sia perciò non inerente all’attività esercitata. Si tratta però di una valutazione soggettiva, che deve essere ispirata alla massima prudenza, poiché rischia di sovrapporsi illegittimamente alle scelte dell’imprenditore. Nel caso di specie, sussistono inconfutabili elementi di fatto che depongono comunque per l’inerenza della spesa, quali il radicamento dell’impresa nel territorio che esprimeva la società sportiva e l’ampia base sociale interessata — vuoi come pratica sportiva vuoi come tifo e supporto — alla sua attività. 
		Questi dati fondamentali non possono essere interamente sovvertiti dalla mera valutazione quantitativa, il cui peso ai fini del giudizio sull’inerenza deve limitarsi alla dimensione indiziaria e non può da solo motivare il giudizio di non inerenza, quando non sia accompagnato da altri concordanti indizi che nel caso di specie non vi sono. Non è quindi possibile sanzionare in sede tributaria una condotta dell’imprenditore che può essere giudicata finanziariamente avventata o eccessivamente generosa o troppo ottimistica, ma resta comunque in relazione logica ed economica con l’attività dell’impresa. 
		Nella fattispecie c’è stato comunque, nel biennio di riferimento, un aumento del fatturato aziendale ragion per cui la censura dedotta risulta vieppiù infondata.</mot>

		Per i motivi sopraesposti la sentenza di primo grado merita quindi di essere confermata 
		e le spese seguono il principio della soccombenza.
	

	P.Q.M.

		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req3">la Commissione Tributaria Regionale rigetta l’appello</dec> 
		e condanna l’appellante al pagamento delle spese del grado liquidate complessivamente in euro 2.000,00.

		
			Così deciso in XXX il DD MM 2019.
		

		IL RELATORE 
		giu2 

		 IL PRESIDENTE
		giu1 
	

 

 

</body>