<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
	DI XXX SEZIONE 2

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	


	REG.GENERALE

	N° 247/2016 


	ha emesso la seguente

	SENTENZA

	- sull'appello n. 247/2016
	depositato il DD/MM/2016

	- avverso la pronuncia sentenza n. 224/2015 Sez:2 emessa dalla Commissione
	Tributaria Provinciale di XXX

	<part P="A">contro:
	CC
	XXX</part>

	difeso da:
	BG
	XXX

	<part P="B">proposto dall'appellante:
	AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. TONTROLLE-LEGALE XXX</part>

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TI701AE01052/2014 IRPEF-ADD.REG. 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TI701AE01052/2014 IRPEF-ADD.COM, 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TI701AE01052/2014 IRPEF-LAV.AUTON 2010”
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TI701AE01052/2014, IVA-OP.IMPONIB. 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TI701AE01052/2014 IRAP.2010



SVOLGIMENTO DEL PROCESSO 
FATTO

	
		<req ID="Req1" G="1" P="A">Il Sig. CC ricorreva alla Commissione Tributaria Provinciale di XXX avverso un avviso di accertamento notificato dall’ Agenzia delle Entrate di XXX</req> 
		che rideterminava il reddito d'impresa del Contribuente esercente l’attività di idraulico per l'esercizio 2010. L'atto impositivo ricalcolava maggiori ricavi per Euro 24.022,00 sulla base dellò studio di settore UG75U, seguivano maggiori imposte IRAP IVA ed IRPEF oltre accessori.

		<claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1">Assumeva il Ricorrente che nell’anno considerato l’attività artigianale era in fase di passaggio al figlio,</claim> 
		<arg ID="Arg1" G="1" P="A" PRO="Claim1">essendo egli prossimo alla pensione per cui il suo apporto lavorativo era ridotto a meno nel 30%, peraltro la crisi del settore aveva prodotto difficoltà finanziarie, tanto da dover ricorrere ad un finanziamento di Euro 17.400,00 concesso dalle due figlie per far fronte alle spese di conduzione ordinaria dell’attività.</arg>

		<req ID="Req1bis" G="1" P="B">Resisteva l’Agenzia delle Entrate di XXX</req> 
		<claim ID="Claim2" G="1" P="B" CON="Req1">che costituitasi in giudizio ribadiva la validità dello studio di settore applicato.</claim>
	

	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Con sentenza 224/02/15 dd. DD.DD.2015 la Commissione Tributaria Provinciale di XXX Sez. II accoglieva il ricorso annullando l’avviso di accertamento compensando integralmente fra le parti le spese di giudizio.</dec>
	



	
		<req ID="Req2" G="2" P="A">Ha quindi proposto appello l’Agenzia delle Entrate di XXX concludendo per la riforma della pronuncia di primo grado</req> 
		con rifusione di spese di lite.

		<req ID="Req3" G="2" P="B">Si costituisce la Contribuente appellata controdeducendo ai motivi d’appello e concludendo per la conferma della pronuncia gravata</req> 
		con rifusione di spese di lite.
	

La vertenza è trattata in pubblica udienza.

Motivi della decisione.

		L'appello dell’Agenzia delle Entrate di XXX è infondato.
		<mot ID="Mot1" G="2" O="Req1">Va osservato che la motivazione dell'atto di accertamento non può esaurirsi nel rilievo dello “scostamento, ma deve essere integrata con la dimostrazione dell'applicabilità in concreto dello "standard" prescelto e con le ragioni per le quali sono state disattese le contestazioni
		sollevate dal contribuente. (cfr. Cass. S.U. 26635/2009, Cass. 12558/2010, Cass.
		12428/2012, Cass. 23070/2012).

		In tale quadro complessivo è stato, così chiarito che ‘"il tema della "grave incongruenza" appare del tutto assorbito dal procedimento in contraddittorio, potendosi affermare che legittimamente l'Ufficio procede dalla rilevazione dello "scostamento" ed incrementa il significato presuntivo ad esso attribuibile se e nella misura in cui il contribuente, intervenendo in tale istruttoria, non coopera nel proprio interesse adducendo fatti di contrasto che indichino elementi contraddittori ed avversativi rispetto a quelli provenienti da tale modalità di potenziamento del nietodo di accertamento analiticopresuntivo" ed ancora che "la nozione di grave incongruenza non può essere posta avendo riguardo in via assoluta a precise soglie quantitative fisse sicuramente al disotto od oltre tale accento di rilievo, vivendo, invece, la nozione di indici di natura relativa da adattare a plurimi fattori propri
		della singola situazione economica, del periodo di riferimento ed in generale della stessa storia commerciale del contribuente destinatario dell'accertamento, oltre che del mercato e del settore di operatività" (così Cass.n 26843/2014).

		Fatta tale premessa le motivazioni di merito valutate ed accolte dai giudici di primo grado vanno confermate. L’attività svolta dal Contribuente nell’esercizio contestato non veniva infatti esercitata in condizioni di normalità, risulta infatti pacifico che il CC era prossimo alla pensione e risulta ragionevole ritenere che il figlio se pur inserito nell’impresa artigiana da méno di tre anrii, con la supervisione e sotto la guida del genitore svolgesse la maggior parte dell’attività lavorativa. Risulta peraltro pacifico che nel 2010 la congiuntura economica-non flotida aveva creato una situazione di crisi del settore di operatività tanto da costringere il CC a rivolgersi alle due figlie per ottenere un supporto finanziario comprovato in atti da cinque bonifici per complessivi Euro 17.400,00.</mot>

		In conclusione la sentenza di primo grado va integralmente confermata.

		L’obiettiva difficoltà della rideterminazione dei ricavi giustifica l'integrale compensazione fra le Parti delle spese di lite del presente grado di giudizio.
	

	P.Q.M.
		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">Rigetta l'appello confermando l’impugnata decisione,</dec> 
		compensando le spese.
		
			Così deciso in XXX, 4.7.2019.
		

		Il Relatore: giu2
		Il Presidente: giu1
	

</body>