<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX
	SEZIONE 11

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	REG. GENERALE N°188/2017

- sull'appello n. 188/2017
depositato il DD/MM/2017

- avverso la pronuncia sentenza n. 597/2016 Sez:4 emessa dalla 
Commissione Tributaria Provinciale di XXX

<part P="A">contro:
MG
XXX</part>

difeso da:
AVV. FM
XXX

<part P="B">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX</part>

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THL011T00267 IRPEF-ADD.REG. 2010
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THL011T00267 IRPEF-ADD.COM. 2010
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THL011T00267 IRPEF-LAV.AUTON 2010
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THL011T00267 IVA-OP.IMPONIB. 2010
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THL011T00267 IRAP 2010

FATTO

	
		<req ID="Req1" G="1" P="A">Il contribuente proponeva ricorso avverso l’avviso di accertamento n. THLO11T00267, 2015 afferente l’anno d'imposta 2010, notificato il DD.MM.2015,</req>
	 


nel quale l’agenzia non riconosceva la deducibilità dei costi per provvigioni fatturati al contribuente dalla MS srl ipotizzando la genericità degli addebiti per i quali l'agenzia non aveva potuto individuare l'effettivo intervento di mediazione della MS srl.		


	
	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione adita accoglieva il ricorso</dec> 
		condannando l'agenzia alle spese di giudizio,
	 
		<mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">ritenendo non provate le presunzioni dell'agenzia in merito alle provvigioni fatturate che per contro riteneva adeguatamente documentate dal contribuente in quanto risalenti ad un contratto del 2006 anche perché, per le annualità 2006 e 2007, l'agenzia aveva annullato in autotutela analoghi avvisi di accertamento.</mot>
	



	
		<claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">Propone appello l'agenzia riconfermando e riformulando integralmente quanto già sostenuto nel primo grado di giudizio e cioè che a suo giudizio il contratto era generico non ben determinato e fissava solo una percentuale minima di provvigione fissata al 25%,</claim> 
		<arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1">ricordando tra l’altro che nessun valore probatorio sussiste per il fatto di avere annullato in autotutela le annualità 2006 e 2007.</arg> 
		<req ID="Req2" G="2" P="B">Chiede l'accoglimento dell’appello</req> 
		con vittoria delle spese di entrambi i gradi di giudizio.

		<arg ID="Arg2" G="2" P="A" CON="Claim1">Resiste il contribuente con proprie contro deduzioni ribadendo e richiamando integralmente quanto già sostenuto nel ricorso introduttivo, evidenziando che la vicenda oggetto del contenzioso fa parte di una vicenda più che riguarda più annualità, con avvisi di accertamento emessi e poi rettificati in autotutela per i quali le sentenze sono state tutte favorevoli al contribuente, anche per quanto riguarda l'aspetto penale. La mediazione ricevuta dalla MS srl era reale ed stata regolarmente fatturata derivava da un contratto del 2006 nel quale si concordava che le provvigioni dovevano essere quantificate caso per caso ma che comunque non dovevano mai essere inferiori al 25%, la media delle provvigioni fatturate risulta essere del 33%.
	
		L'agenzia non ha mai contestato l’oggettività della prestazione ricevuta, ma si è limitata a contestarne unicamente la quantificazione in relazione alla percentuale, per contro non fornisce alcuna prova in riferimento all’inesistenza delle operazioni poste in essere o la loro minore entità come per altro statuito dalla Corte di Cassazione. Rileva altresì che gli analoghi avvisi di accertamento emessi per gli anni 2006 e 2007, cioè immediatamente precedenti a quelli di causa furono annullati in autotutela dalla stessa agenzia.</arg>

		<req ID="Req3" G="2" P="A">Chiede il rigetto dell'appello dell'agenzia e la conferma della sentenza impugnata</req> 
		con vittoria delle spese di entrambi i gradi di giudizio.
	

	DIRITTO
		Questa Commissione visti gli atti e la documentazione allegata, nonché la normativa di riferimento, ritiene che l'appello dell’agenzia non sia meritevole di accoglimento.

		<mot ID="Mot2" G="2" O="Claim1">Come già evidenziato dai giudici di primo grado i rapporti intercorrenti tra la MS srl ed il contribuente erano regolati da una regolare contratto stipulato nei 2006, le provvigioni sono state regolarmente fatturate contabilizzate e dichiarate, sul punto non vi è alcuna contestazione. La stessa agenzia per le annualità pregresse 2006 e 2007 che portava la stessa contestazione ha annullato in autotutela gli avvisi emessi, in questa sede l'agenzia non porta novità rispetto a quanto già esplicitato nel precedente grado di giudizio, tra l’altro anche in questa annualità l'agenzia ha già rettificato parzialmente in autotutela l'avviso originario. Quindi le presunzioni semplici dell'agenzia non sono suffragate da apposite prove documentali e non hanno nemmeno la qualifica di essere gravi, precise e concordanti, per cui questa Commissione non può fare altro che confermare la sentenza impugnata.</mot>

		Ulteriori ed eventuali deduzioni sono assorbite da quanto sopra esposto, 
		le spese di giudizio seguono la soccombenza, si pongono a carico dell’agenzia e si determinano in € 2.500,00 oltre oneri ed accessori di legge e Cut.
	

	P.Q.M.
		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione rigetta l'appello e per l’effetto conferma la sentenza impugnata.</dec>
		Condanna l’agenzia al pagamento delle spese di giudizio che liquida in € 2.500,00 oltre oneri ed accessori di legge e Cut.

		
			Così deciso in XXX il DD MM 2019
		

		Il Relatore
		giu2

		II Presidente
		giu1
	

</body>