<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
	DI XXX SEZIONE 2

	riunita con l'intervento dei Signori:

	giu1 Presidente
	giu2 Relatore
	giu3 Giudice

	REG.GENERALE
	N° 97/2017

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull'appello n. 97/2017
	depositato il DD/MM/2017

	- avverso la pronuncia sentenza n° 494/2016 Sez:2 emessa dalla Commissione
	Tributaria Provinciale di XXX

	<part P="A">contro:
	SAR
	XXX</part>

	difeso da:
	QE
	XXX

	<part P="B">contro:
	SG
	XXX</part>

	difeso da:
	QE
	XXX
	<part P="C">contro:
	SC S.R.L. - IN LIQUIDAZIONE
	XXX</part>
	difeso da:

	QE
	XXX

	<part P="D">proposto dall'appellante:
	AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE DI XXX</part>

	Atti impugnati:

	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC501AE00770/14 IRPEF-ADD.REG. 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC501AE00770/14 IRPEF-ADD.COM. 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC501AE00770/14 IRPEF-ALTRO 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC501AE00771/14 IRPEF-ADD.REG. 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC501AE00771/14 IRPEF-ADD.COM. 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC501AE00771/14 IRPEF-ALTRO 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC503AE00766/14 IVA-OP.IMPONIB. 2010
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC503AE00766/14 IRAP 2010


FATTO E DIRITTO

	
		<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="A|B|C">Con sentenza n. 494/2016, depositata il DD.MM.2016, la Commissione Tributaria Provinciale di XXX accoglieva il ricorso proposto da parte contribuente in oggetto avverso gli avvisi di accertamento: - n. TC503AE00766; n. TC501AE00771, n. TC501AE00770/2014 (Anno 2010).</req></dec>
	



	
		<req ID="Req2" G="2" P="D">Proponeva appello l'Agenzia Delle Entrate — Direzione Prov.le di XXX,</req> 
		<claim ID="Claim1" G="2" P="D" PRO="Req2">lamentando l’infondatezza ed illegittimità della sentenza impugnata, senza, peraltro, indicare specificamente i motivi di gravame.</claim>
		Con vittoria di spese e competenze di lite del doppio grado di giudizio

		<req ID="Req3" G="2" P="A|B|C">Si costituiva in giudizio la parte appellata in oggetto che, contestando quanto lamentato dall’Ufficio opponente e sostenendo la correttezza di quanto deciso dal primo giudice, chiedeva il rigetto dell’appello e la conferma della sentenza impugnata.</req> 
		Con vittoria delle spese. 
		<claim ID="Claim2" G="2" P="A|B|C" PRO="Req3">In particolare, veniva eccepita ‘la genericità dei motivi di doglianza</claim> 
		<arg ID="Arg1" G="2" P="A|B|C" PRO="Claim2">“...atteso che si ripetono pedissequamente quelli di prima istanza con ridondanza all’interno dello stesso appello”.</arg>
	

All’udienza del DD.MM.2018, l’appello viene discusso e trattenuto in decisione sulle sopra riportate conclusioni delle parti.

	
		L’appello risulta infondato per i motivi di seguito esplicitati.

		<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1">Con riferimento alle generiche censure proposte nel gravame, appare di tutta evidenza che nella motivazione del provvedimento impugnato risulti esplicitato abbondantemente l'iter logico-giuridico seguito dal giudice per pervenire alla decisione adottata.

		Da tanto né deriva che il giudice di prime cure, nel suo prudente apprezzamento, valutava correttamente le risultanze istruttorie, così da addivenire alla decisione oggetto della presente impugnazione. La C.T.P., dopo adeguato
		vaglio delle prove raccolte, anche in linea con la normativa di riferimento, nel suo prudente apprezzamento e facendo buon governo dei poteri conferitigli dagli artt. 115 e 116 c.p.c., correttamente adottava la decisione impugnata.

		Il “decisum” è supportato, pertanto, da adeguata motivazione, presentando, sia pure in maniera succinta la compiuta
		esposizione degli argomenti logici che sostengono il giudizio conclusivo e che consente, “ab externo”, di poter
		eseguire un esame critico, che conduce a ritenere destituite di fondamento le censure mosse alla sentenza impugnata.

		Ad abundantiam si aggiunge che l’appellante si è limitato a riproporre, con il proposto gravame, dubbi e perplessità. già sollevati in primo grado, senza indicare motivi specifici di impugnazione, ossia senza esporre esattamente quali fossero esattamente gli eventuali vizi riscontabili nell’iter logico-giuridico seguito dal primo giudice per pervenire alla decisione impugnata.

		E’ d’obbligo precisare che l’appello in parola si configura come impugnazione di merito di carattere devolutivo, caratterizzata quale ‘revisio prioris istantie” e innescata all’articolazione di una critica specifica, puntuale e mirata,
		che deve essere rivolta alle ragioni della decisione di primo grado.

		Si ribadisce, quindi, che è richiesta l’esposizione di precise censure indirizzate alla motivazione della sentenza di primo grado.</mot>

		La natura delle questioni trattate impone la compensazione delle spese tra le parti con riferimento al presente grado di giudizio.
	

	P.Q.M.
		<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">La Commissione rigetta il ricorso</dec> 
		e compensa le spese.

		
			XXX, addì DD.MM.2018
		
		IL RELATORE giu2
		IL PRESIDENTE giu1

	

</body>