<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
REPUBBLICA ITALIANA
	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
	DI XXX

	riunita con l'intervento dei Signori:
	giu1 Presidente e Relatore
	giu2 Giudice
	giu3 Giudice

	
	REG.GENERALE
	N° 167/2019

	
	ha emesso la seguente

	SENTENZA

	- sull'appello n. 167/2019
	depositato il DD/MM/2019

	- avverso la pronuncia sentenza n. 36/2019 Sez:3 emessa dalla Commissione Tributari
	Provinciale di XXX
	<part P="A">contro:
	AG. ENT. DIREZIONE PROVINCIALE 
	VIA XXX</part>

	<part P="B">contro:
	AG.ENT. - RISCOSSIONE - XXX
	VIA XXX</part>

	<part P="C">proposto dall'appellante:
	MSG
	LOCALITÀ XXX</part>

	difeso da:
	SD
	VIA XXX

	 Atti impugnati:

	INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 ALTRI TRIBUTI 1995
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 ALTRI TRIBUTI 1996
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 ALTRI TRIBUTI 1997
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 ALTRI TRIBUTI 1998
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 IRPEF-IMPR.ORD. 1994
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 IRPEF-IMPR.ORD. 1995
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 IVA-OP.IMPONIB. 1996
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 IVA-OP.IMPONIB. 1997
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 IVA-OP.IMPONIB. 1998
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 ILOR 1994
	 INVITO AL PAGAMENTO n° 0802189003880065000 IRAP 1998


COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DELL’XXX
SEZIONE NUMERO UNO

Giudice relatore: giu1

Processo n. 167 del 2019 R.G.A. Sentenza impugnata: n. 36 del DD.MM.2019 delta CTP di XXX
Appellante GSM

Appellato UFFICIO AGENZIA ENTRATE di XXX

MOTIVAZIONE DELLA SENTENZA


	
		<req ID="Req1" G="1" P="C">SGM ha impugnato l’invito di pagamento con cui erano state richieste somme tributarie e contributi del servizio sanitario nazionale.</req>
		<claim ID="Claim1" G="1" P="C" PRO="Req1">Ha sostenuto che era maturato il termine di prescrizione in quanto le annualità a cui si riferiva il carico tributario erano quelle dal 1994 al 1998.</claim>
		<claim ID="Claim2" G="1" P="C" PRO="Req1">Inoltre la notifica dell’atto era state eseguita in luoghi diversi dalla residenza anagrafica.</claim>
		<arg ID="Arg1" G="1" P="A|B" CON="Claim1">L'Agenzia delle Entrate si costituiva in giudizio ed osservava che il termine di prescrizione era sicuramente decennale e nel caso specifico non era ancora decorso per essere intervenuti numerosi atti interruttivi successivi alla notificazione di quattro cartelle di pagamento.</arg> 
		Riconosceva però che relativamente a due cartelle le imposte erano prescritte.
	



	<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione tributaria provinciale di XXX con la sentenza n. 36 del DD.MM.2019 ha dichiarato il difetto di giurisdizione per il contributo al servizio sanitario nazionale, ha dichiarato la parziale cessazione della materia del contendere, ha accolto il ricorso per le sole sanzioni ed interessi per le imposte indicate in due cartelle, ha dichiarato dovute le imposte determinate in queste ultime.</dec>




	
		<req ID="Req5" G="2" P="C">La decisione è stata appellata dalla SGM</req>
		<claim ID="Claim3" G="2" P="C" PRO="Req5">sul presupposto che le somme dovute per il Contributo al Servizio Sanitario Nazionale sono attratte nella giurisdizione del Giudice tributario (per dato normativo ed interpretazione della Corte di Cassazione);</claim> 
		<claim ID="Claim4" G="2" P="C" PRO="Req5"> che non era corretto il ragionamento probatorio seguito per valutare la inammissibilità delle censure concernenti la validità delle notifiche degli atti aventi un asserito valore interruttivo del corso della prescrizione e la loro tiferibilità proprio ai crediti azionati con le cartelle di pagamento.</claim>
		<claim ID="Claim5" G="2" P="A|B" CON="Req5">Il DD.MM.2019 si è costituita in giudizio Agenzia delle Entrate: 
		si rimetteva sulla questione riguardante il difetto di giurisdizione, ribadiva che per le cartelle notificate il DD.MM.2004 e DD.MM.2005 il termine di prescrizione decennale era stato interrotto il DD.MM.2013 dalla notifica di due avvisi di intimazione con operazioni di notificazione regolari e comunque non contrastate da valide eccezioni del debitore.</claim> 
		<req ID="Req3" G="2" P="A|B">Proponeva appello incidentale</req>
		<arg ID="Arg2" G="2" P="A|B" PRO="Claim6">osservando che le sanzioni e gli interessi si prescrivono nel termine di 10 anni proprio del tributo cui si riferiscono,</arg> 
		<claim ID="Claim6" G="2" P="A|B" PRO="Req3">con conseguente violazione di legge contenuta nella diversa argomentazione della sentenza di primo grado.</claim>
	

Il ricorso è stato trattato il 30.9.2019.

	
		Le somme dovute dalla SGM a titolo di contributo per il Servizio Sanitario Nazionale sono attratte nella giurisdizione del giudice tributario (dato normativo corroborato dalla Corte di Cassazione con la Ordinanza delle Sezioni Unite n. 123 del DD.MM.2007), dunque la causa va rimessa alla CTP di XXX per l'esame di quella PROVINCIALEte del ricorso che si riferisce a tale posta tributaria.

		Le argomentazioni concernenti le notifiche delle cartelle e degli atti successivi sono state ben risolte dalla CTP: 
		<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim4">la Corte di Cassazione ha infatti affermato il principio di diritto in forza del quale la prova contratia cui è
		ammesso il destinatario della notifica di un atto tributario pet eccepire la
		validità della stessa non è assolta dalla mera produzione di certificazione
		anagrafica (sentenza n. 30393 del 2018) né dalla mera contestazione afferente
		la qualità del consegnatario (sentenza n. 27587 del 2018). Nel caso concreto l’addetto alle operazioni di notificazione era un pubblico ufficiale, ha attestato che a XXX in Località XXX vi era una
		abitazione riconducibile alla SGM ed un soggetto, AP, che si
		dichiarava cognata della contribuente, circostanze bastevoli per la regolarità delle operazioni e sulle quali doveva esercitarsi l’attività probatoria contraria della SGM, non coltivata adeguatamente per quanto sopra detto.</mot>

		Va infine accolto l'appello incidentale: 
		<mot ID="Mot2" G="2" O="Claim6">nella sentenza non vi è traccia di motivazione da cui desumere il diverso termine prescrizionale tra tributo
		erariale ed accessori dello stesso ed in seguito ai chiarimenti della nota sentenza delle Sezioni Unite n. 23397 del 2016 detto termine è decennale anche per le sanzioni e gli interessi. Pertanto sanzioni ed interessi vanno considerati come dovuti.</mot>

		La estrema complessità della fattispecie storica e gli assestamenti recenti della giurisprudenza di merito e di legittimità inducono a compensare le spese di giudizio.
	

	P.Q.M.

		<dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req5">La Commissione rimette la causa alla Commissione tributaria provinciale
		limitatamente al contributo per il servizio sanitario nazionale;</dec> <dec ID="Dec3" G="2" E="1" O="Req3">accoglie
		l’appello incidentale;</dec> 
		<dec ID="Dec4" G="2" E="0" O="Req4">rigetta l'appello per il resto;</dec> 
		compensa le spese.

		
			XXX DD.MM.2019
		
		Presidente estensore giu1
	

</body>