<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

 
REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI LAZIO SEZIONE 6

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente 
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	REG. GENERALE N° 7163/2018

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull'appello n. 7163/2018
	depositato il DD/MM/2018

	- avverso la pronuncia sentenza n. 5256/2018 Sez:34 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di ROMA 1

	<part P="A">contro:
	GI S.P.A.
	XXX</part>

	difeso da:
	BF
	XXX
	e da
	<part P="B">
	GG
	XXX</part>

	<part P="C">proposto dall'appellante:
	AGENZIA ENTRATE DIREZIONE REGIONALE LAZIO
	XXX</part>

	Atti impugnati:
	ACCERTAMENTO n° TJB0301000158 IVA-OP.ESENTI 2010
	CONTESTAZIONE n° TJBC00100068 IVA-OP.ESENTI 2010


FATTO e DIRITTO
1 Appello

	<dec ID="Dec1" G="1" O="Req1" E="1"><req ID="Req1" G="1" P="A|B">L'Agenzia delle Entrate appella la Sentenza n. 5256/34/18 emessa dalla Sez. 34 della Commissione Tributaria Provinciale di Roma dep. il DD/MM/2018, che ha accolto il ricorso della contribuente avverso avviso di accertamento TJB0301000158 anno 2010 Atto di contestazione TJBCO0100068 anno 2010 (mancata emissione di fatture per operazioni imponibili e l'omessa regolarizzazione di fatture per operazioni, per un imponibile complessivo pari ad € 1.335.289).</req></dec>

 
Deduzioni in fatto dell’appellante.
Si trattava di richieste avanzate a seguito di verifiche fiscali svolte con riguardo all'attività svolta dalle GI nell’ambito degli accordi di coassicurazione intercorsi con la societa RMA, con la società La PA S.p.a., nonché con le società UA S.p.a., IA S.p.a., ACS S.A., AA S.p.a. Si trattava di operazioni relative a contratti di coassicurazione, per le quali le commissioni per la prevista delega non erano state assoggettate ad IVA.



	Richieste della parte appellante

<req ID="Req2" G="2" P="C">L'appellante ha chiesto «in accoglimento del presente appello e a conferma della legittimità degli atti
impugnati, riformare l'impugnata pronuncia, con condanna della controparte alle spese di lite di entrambi i
gradi di giudizio».</req> Chiede pubblica udienza. Indica il valore del contributo unificato in € € 779.898.

<req ID="Req3" G="2" P="C">In data anteriore alla pubblica udienza fissata, l'Agenzia delle Entrate ha depositato richiesta di
cessazione della materia del contendere con compensazione delle spese,</req> <claim ID="Claim1" G="2" P="C" PRO="Req3">precisando che la
contribuente “ha presentato distinte domande di definizione agevolata delle liti ex art. 6 e 7 del D.L. 23
ottobre n. 119”.</claim>

4 Posizione della parte appellata e richieste

<req ID="Req4" G="2" P="A|B">La parte appellata ha presentato controdeduzioni con le quali ha richiesto il rigetto dell'appello.</req>
Sulla successiva istanza di cessazione della materia del contendere nulla ha dedotto.

5 Posizione delle parti all'udienza pubblica
Nessuno è presente all'udienza.

6 Decisione CTR


<mot ID="Mot1" G="2" O="Req3">In assenza di deduzioni dell’appellante, assente alla pubblica udienza,</mot> 
può essere dichiarata la cessazione della materia del contendere 
con compensazione delle spese, come richiesto dall’appellata.

P.T.M.

<dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req3">La Commissione Tributaria Regionale del Lazio, Sezione VI, dichiara cessata la materia del
contendere.</dec> 
Spese compensate.

Così deciso in Roma, Camera di Consiglio del DD MM 2019
Il relatore estensore
giu2

Il Presidente
giu1</body>