<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 13


giu1 Presidente
giu2 Relatore
giu3 Giudice

REG.GENERALE

N° 3928/2017

ha emesso la seguente
SENTENZA

- sull'appello n. 3928/2017
depositato il DD/MM/2017

- avverso la pronuncia sentenza n. 1902/2016 Sez:4 emessa dalla Commissione
Tributaria Provinciale di XXX

<part P="A">contro:
GI
AVV. CO N.Q.CURATORE FALLIMENTO FB
VIA XXX</part>

difeso da:

AVV. DMA
VIALE XXX

<part P="B">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLI-LEGALE XXX</part>

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYZ01D100664 IVA-OP.IMPONIB. 2011


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

- La controversia riguarda un accertamento ai fini IVA per l’annualità 2011, impugnato dal curatore fallimentare della Sig.ra GI , già titolare di una attività di farmacia, con cui l'Agenzia delle Entrate di XXX, sulla scorta di un pvc della Gdf, dopo aver rilevato l'omessa presentazione della dichiarazione fiscale, accertava corrispettivi non dichiarati per un ammontare di euro 494.034,86 su cui recuperava una maggiore IVA pari ad euro 55.105 senza riconoscere alcuna detrazione d'imposta stante la mancata presentazione della dichiarazione fiscale, la mancata istituzione del Registro IVA sugli acquisti, la mancata esibizione delle fatture d'acquisto in fase di controllo.
- 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="A">la Commissione Tributaria Regionale di XXX accoglieva il ricorso ammettendo invece in detrazione I'IVA assolta ( euro 80.717) sugli acquisti ( euro 717.736)</req></dec>
 

 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">ritenendo idonea allo scopo la documentazione prodotta in corso di causa ( copia registro acquisti e fatture ) , non inficiata da palesi vizi di inattendibilità.</mot>




 - <req ID="Req2" G="2" P="B">Si grava d'appello l'Ufficio</req> 
 <arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1">ribadendo il fatto che le liquidazioni asseritamente effettuate dalla controparte non essendo state regolarmente eseguite ed annotate in mancanza di specifiche annotazioni nei registri previsti dalla legge, non potevano essere portate in detrazione.</arg> 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">Con il primo motivo d'appello la sentenza impugnata viene censurata perché ha ammesso la detraibilità deii'IVA assolta stante l'acclarata omissione della dichiarazione fiscale e la irregolare tenuta della contabilità.</claim>
 - <req ID="Req3" G="2" P="A">Resiste l'appellata con proprie controdeduzioni.</req>
 
 -Alla Camera di consiglio del DD.MM.2020 la causa viene trattenuta in decisione



 RAGIONI DELLA DECISIONE
 Il motivo è infondato.

 <mot ID="Mot10" G="2" O="Claim1">Orbene, al riguardo la Suprema Corte, con la recentissima Ordinanza n. 16910 del DD MM 2020 ha ribadito che "Il principio della neutralità dell'IVA come interpretato dalla giurisprudenza della Corte di Giustizia, in particolare dalla sentenza DD MM 2018, Dobre, C-159/17, esige che la detrazione deii'IVA pagata a monte venga riconosciuta se sono soddisfatti i requisiti sostanziali, quand'anche taluni requisiti formali siano stati disattesi dal soggetto passivo, ma una diversa soluzione può imporsi qualora l'inosservanza di tali requisiti formali abbia l'effetto di impedire che sia fornita la prova certa del rispetto dei requisiti sostanziali.".

 Applicando il principio alla fattispecie che qui occupa si osserva che il diritto alla detrazione deii'IVA sulle fatture d'acquisto sarebbe stato compromesso se l'inosservanza dei requisiti formali ( circa il possesso della fattura e degli altri obblighi previsti dalla Direttiva a fini di controllo ) avessero avuto l'effetto di impedire la verifica della sussistenza dei requisiti sostanziali ( soggettività passiva degli operatori, inerenza degli acquisti con l'attività economica).
 Le SS.UU. n.17757 dell'DD.MM.2016 hanno poi chiarito che in sede di contraddittorio e/o contenzioso è sufficiente che il contribuente omissivo provi con documenti la sussistenza dei requisiti sostanziali del diritto alla detrazione e che, in via eccezionale, ed in presenza di situazioni legali e veritiere, la sede della verifica delle condizioni sostanziali per la detrazione è dinanzi al giudice tributario, poiché si tratta solo di porre rimedio ad errori e/o omissioni del contribuente.


 Il principio appena esposto, osservato dalla giurisprudenza prevalente, assorbe il secondo motivo d'appello ( falsa ed erronea applicazione dell'art.52, comma 5 del DPR n.633 IVA ) confermando che il divieto di valutazione in sede amministrativa e contenziosa dei documenti non prodotti in sede di controllo ) operi solo nell'ipotesi di rifiuto "doloso" dell'esibizione, non allo scopo di impedire la verifica, ma giustificato da errore scusabile { Cass. n.5914 de11'8.3.2017 e 9487 del 12.4.2017 ).
 Nella fattispecie è stata ampiamente spiegata dall'appellato e riconosciuta dal giudice di prime cure la " difficoltà di reperimento della documentazione contabile nella fase di passaggio dal tenutario delle scritture contabili al curatore fallimentare".
 Sulla base di tali premesse non può non condividersi la conclusione cui giunge la sentenza appellata, salvo che per quanto concerne l'applicazione delle sanzioni pecuniarie per l'omessa presentazione della dichiarazione annuale IVA in assenza di imposta dovuta e per la violazione degli obblighi relativi alla documentazione, registrazione ed individuazioni delle operazioni soggette all'IVA (fatti non contestati ) violazioni previste rispettivamente dall'art.S e dall'art. 6 del D.L.gs,n.471/1997 se ed in quanto contestate.</mot>
 

 P.Q.M.

 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">La Commissione Tributaria Regionale della XXX, Sezione Staccata di XXX,
 sez.XIII^, così dispone:
 - accoglie in parte l'appello, come da motivazione;</dec>
 - compensa integralmente le spese di lite in considerazione della reciproca
 soccombenza.

 
 Così deciso in XXX il DD.MM.2020.
 

 Il Giudice estensore
 giu2

 Il Presidente
 giu1
 

</body>