<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 11

 con l'intervento dei Seguenti Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 4303/2019
 depositato il DD/MM/2019

 - avverso la pronuncia sentenza n. 1769/2019 Sez:17 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di XXX
 <part P="A">contro:
 AG. ENT. DIREZIONE PROVINCIALE ll DI XXX
 VIA XXX</part>

 <part P="B">proposto dagli apppellanti:
 DH HI SRL A SOCIO UNICO
 VIA XXX</part>

 difeso da:
 OL
 VIA XXX

 difeso da:
 OC
 VIA XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9DE1D00511 IRES-CONSOLID. 2014

 - sull'appello n. 4304/2019
 depositato il DD/MM/2019

 avverso la pronuncia sentenza n. 1769/2019 Sez:17 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di XXX

 contro:
 AG. ENT. DIREZIONE PROVINCIALE Il DI XXX
 VIA XXX

 <part P="C">proposto dagli apppellanti:
 KI S.R.L.
 VIA XXX</part>

 difeso da:
 OL
 VIA XXX

 difeso da:
 OC
 VIA XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9DE1D00511 IRES-CONSOLID. 2014
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T8D031D00512 IVA-OP.ESCLUSE 2014
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9D031D00512 IRAP 2014


 REG.GENERALE N° 4303/2019 (riunificato)

 
Motivi in fatto e diritto della decisione

La controversia attiene a due avvisi di accertamento recanti,
rispettivamente, nnrr. T9D0E1D00511/18 e T9D0E1D00512/18 per IRES IRAP
ed IVA relativi all’annualita 2014 con i quali l'Agenzia delle Entrate - Direzione
Provinciale II di XXX ha contestato sia alla DH HI s.r.I. - in veste
di consolidate - che alla KI s.r.l. - in veste di consolidata - a fronte di

politiche di “transfer pricing” con imprese consociate estere :
- una maggior base imponibile Ires per un importo pari ad €
509.949,20;

- l’'indebita deduzione di costi relativi ad auto aziendali per un
ammontare di € 7.374,39;

- una maggior IRAP per un importo pari ad € 20.511;

- l’indebita deduzione dell'IVA per € 4.400 .


 Le contribuenti hanno proposto istanza di accertamento con adesione cui non ha fatto seguito alcun accordo. 
 <req ID="Req1" G="1" P="B|C">Con distinti ricorsi hanno impugnato gli
 avvisi di accertamento chiedendone l'annullamento:</req>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1">entrambi i ricorsi sono
 stati rigettati dalla CTP di XXX</dec> 
 
- previa riunione degli stessi -


 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">sul rilievo , da
 un canto, della piena idoneità della documentazione allegata dall'Ufficio a
 riscontrare la pretesa impositiva e, dall'altro, dell'assenza di prova idonea da
 parte delle contribuenti di avvenuta cessione dei beni alle società del gruppo a
 prezzi normali, ossia, conformi ai valori di mercato. In particolare, quanto
 all'allegato “macroscopico errore di calcolo” evidenziava che non vi era stato
 alcun riconoscimento da parte dell'Ufficio e che - anzi - tenuto conto delle
 osservazioni delle ricorrenti, lo stesso aveva ben operato confermando la rettifica in conformità alle linee guida dell’OCSE.


 In sostanza, la pronuncia gravata ha ritenuto riscontrata - secondo criteri

 di ragionevolezza - la realizzazione di operazioni infragruppo a valori inferiori

 a quelli normali. A tale approdo i giudici sono pervenuti ratificando i seguenti

 rilievi dell'Ufficio :


 - assenza della dedotta violazione del termine per ricorrere;

 - adeguata motivazione del PVC in quanto idonea a garantire il
 contraddittorio ;

 - corretta collocazione del range individuato al di sotto del valore del
 1° interquartile;

 - corretta identificazione del set di comparabili;

 - corretta esclusione da tale categoria delle società che effettuano
 vendita attraverso canali on line o attività di produzione;
 correttezza dell'esclusione dal computo dell'indice di redditività
 dell'importo di € 295.772,78 relativo al saldo del conto
 “ammortamenti scorte” per essere tale posta di carattere puramente
 contabile esulando la stessa dalla gestione caratteristica della società
 KI s.r.l.;

 - correttezza dell'esclusione dei costi asseritamente sostenuti per due
 auto aziendali - risultate non assegnate ad alcun dipendente -
 dovendo l'errore essere emendato dalle contribuenti in sede di
 dichiarazione integrativa ;

 - correttezza dell'esclusione della detrazione IVA relativa alla fattura
 emessa dall’agente V per essere la prestazione a ciò relativa
 (transazione in sede di risoluzione del rapporto lavorativo) di
 carattere indennitario e, quindi, fuori dal campo di applicazione dell'imposta suddetta;

 - correttezza delle sanzioni irrogate in assenza di incertezza della
 normativa di riferimento.</mot>
 



 
 <req ID="Req21" G="2" P="B|C">Avverso la sentenza resa dalla CTP di XXX sono stati proposti distinti appelli poi riuniti da questa Commissione attesa l'identità delle parti e dell'oggetto dell’impugnativa.</req>

 <claim ID="Claim20" G="2" P="B|C" PRO="Req20">Gli appelli sono articolati sui motivi che si riportano di seguito
 sinteticamente :

 1. omessa pronuncia relativa all'allegato errore di calcolo compiuto
 dall'Ufficio nei calcoli relativi all’individuazione dell'intervallo di
 confidenza;</claim>

 2. <claim ID="Claim21" G="2" P="B|C" PRO="Req20">erronea interpretazione della normativa in materia di onere
 probatorio;</claim>

 3. <claim ID="Claim22" G="2" P="B|C" PRO="Req20">erronea interpretazione della portata irretroattiva del D.M.
 14/5/18;</claim>

 4. <claim ID="Claim23" G="2" P="B|C" PRO="Req20">erronea interpretazione della normativa in materia di
 emendabilità degli errori ;</claim>

 5. <claim ID="Claim24" G="2" P="B|C" PRO="Req20">motivazione carente e/o apparente riguardo alla metodologia

 utilizzata dall'Ufficio nella valutazione del set di comparabili.</claim>

 <req ID="Req20" G="2" P="B|C">Entrambi i gravami hanno concluso per la riforma della sentenza con
 conseguente annullamento degli avvisi di accertamento.</req>
 

 
 Gli appelli sono fondati

 <mot ID="Mot20" G="2" O="Claim20">Occorre evidenziare che la delibazione deve necessariamente prendere le
 mosse dalla censura inerente l'errore di calcolo - asseritamente commesso
 dall'Ufficio - attesa la valenza preliminare ed assorbente di tale profilo sul
 piano della correttezza della pretesa impositiva.


 E’ documentato che l'Ufficio - nel procedere alla rettifica del margine
 operativo - abbia errato nel computo della quantificazione del “capitale netto
 di esercizio” omettendo la valutazione dei crediti e debiti infragruppo di KIT.
 In sostanza, l’analisi è stata condotta sia per KIT che per i comparabili
 considerando esclusivamente gli importi presenti nello Stato Patrimoniale alla
 voce “Crediti verso Clienti” e “Debiti verso Fornitori” obliterando il fatto che -
 trattandosi di società appartenente ad un gruppo multinazionale - in ossequio
 ai principi contabili l'iscrizione dei crediti e dei debiti verso società consociate
 ha luogo in altra specifica voce di bilancio inerente l'operatività infragruppo.
 La circostanza fattuale è stata oggetto di specifico rilievo in sede di
 accertamento con adesione : tale rilievo è stato condiviso dall'Ufficio laddove
 lo stesso ~ come risulta dal verbale in data 18.6.18 - ha specificato che “...non
 rilevano particolari motivi per escludere dal calcolo dei working capital
 adjustaments i crediti ed i debiti di natura commerciale esistenti nei confronti
 di parti correlate...”.

 E’ altrettanto documentato che - operando la correzione - la redditività
 della società da ritenersi congrua sarebbe ricaduta all'interno di un diverso
 intervallo di confidenza : infatti, VUfficio ha collocato la società nell'intervallo
 compreso tra il 3,35% ed il 7.44% (con una mediana pari al 5,65%) laddove
 operando la rettifica il corretto range sarebbe quello compreso fra il 2,98% ed
 il 7,04% , così collocandosi la redditività della società - pari al minore importo
 del 3,16% - ad un valore superiore al minimo.

 La sentenza sul punto si è limitata a rilevare che “IYUfficio non ha
 riconosciuto alcun macroscopico errore di calcolo, tenuto conto delle
 osservazioni della ricorrente, in applicazione delle Linee Guida OCSE, ha
 ritenuto di confermare la rettifica”; che il paragrafo 3.60 nel sancire che “non si
 dovrebbe eseguire nessuna rettifica” utilizza il condizionale; che - al contrario
 - i paragrafi 3.61 e 3.62 prescrivono l'onere per il contribuente di fornire
 argomenti a sostegno del rispetto del principio di libera concorrenza laddove il
 parametro significativo della transazione si trovi all'esterno dell'intervallo
 come identificato dall’amministrazione fiscale.

 Reputa la Commissione che, al di là della scarsa chiarezza espositiva, la
 pronuncia non dia conto del percorso motivazionale adottato per superare la
 censura finendo per avallare pedissequamente il dato numerico indicato
 dall'Ufficio - pari al 3,16% - così concludendo per la legittimità della rettifica
 attesa la sua collocazione al di sotto del valore del 1° interquartile.

 Anche la replica svolta dall'Ufficio nella presente sede non fornisce
 particolare ausilio e risulta scarsamente intellegibile : pur avendo dato atto che
 l'argomento delle contribuenti non sia del tutto infondato, ha concluso nel
 senso di ritenerlo non dirimente. Ciò in quanto (cfr. pag. 5-7 comparsa di
 costituzione) le differenze dei profili funzionali e di rischio tra la società in
 verifica ed i soggetti assunti come comparabili (che permangono anche all'esito
 della definitiva selezione) ossia i difetti di comparabilità - identificati ma non
 ancora quantificati - necessiterebbero di un “campo di variazione più ristretto”.
 In sostanza nel caso di specie, al fine di limitare tale criticità -in ossequio a
 quanto disposto anche dalle Linee Guida OCSE - l'Ufficio avrebbe adottato un
 un intervallo interquartile più omogeneo: attesa la stretta prossimità del ROS
 calcolato in ragione del 3,16% al 1° quartile dell'intervallo di normalità poiché
 esso - per quanto inferiore - risulta ben distante dai valori cui è opportuno
 tendere poiché rispecchierebbero maggiormente il profilo funzionale di rischio
 della società (identificati nella mediana e nel 3° quartile) la censura svolta non
 è stata ritenuta sufficiente a procedere all'annullamento degli avvisi di
 accertamento.

 Da ultimo, ha evidenziato l’intervenuto rifiuto da parte delle contribuenti
 di proposte di rideterminazione della pretesa sì da aver condotto l'Ufficio alla
 conferma della rettifica.

 Le argomentazioni esposte non colgono nel segno.

 Posto che la correzione dell'errore - ampiamente riconosciuto dall'Ufficio
 - comporta una variazione dell'indicatore di redditività e del conseguente
 intervallo di riferimento cui rapportarsi per valutare la congruità dei prezzi
 praticati e posto - altresì - che così identificato il range di riferimento, tutti i
 valori dell'intervallo costituiscono indici adeguati sì da non risultare corretta
 una valutazione di maggiore o minore prossimità rispetto ai limiti
 dell'intervallo, è agevole concludere che laddove il Ros vada a collocarsi
 all'interno di esso, il presupposto della rettifica viene meno sì da risultare
 preclusa ogni attività di accertamento. Ciò in conformità ai principi contenuti
 nelle Linee Guida dell’OCSE dianzi citate.</mot>

 Consegue la riforma della sentenza e l'annullamento degli avvisi di
 accertamento.

 La valenza assorbente del profilo esaminato esime la Commissione dalla valutazione degli ulteriori motivi di censura.

 Le spese di entrambi i grado di giudizio - liquidate come in dispositivo - vanno poste a carico dell’appellato Ufficio.
 

 P.Q. M.

 <dec ID="Dec20" G="2" E="1" O="Req20">la Commissione in relazione agli appelli riuniti
 in riforma integrale della sentenza di primo grado

 annulla

 entrambi gli avvisi di accertamento.</dec>

 Condanna l'Ufficio a rifondere le spese per entrambi i gradi di giudizio
 liquidate - quanto al primo - in € 3.000 e quanto al presente in € 4.500 oltre
 al rimborso forfettario spese generali per entrambi gli importi evidenziati.

 XXX DD MM 2020

 Il Giudice estensore
 Dott.ssa giu2

 Il Presidente
 Dott.ssa giu1
 

</body>