<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 2
 
 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 68/2015
 depositato il DD/MM/2015

 - avverso la pronuncia sentenza n. 388/2014 Sez:1 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di XXX
 <part P="A">contro:
 "X"</part>
 difeso da:
 "Avv1"

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLI-LEGALE XXX-XXX</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TQ901T201282/2013 IVA-OP.NON IMP. 2009


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

 
 <req ID="Req1" G="1" P="A">Con ricorso ritualmente depositato "X", nella qualità di titolare dell'omonima imptesa esercente l’attività di trasporto di merci su strada, impugnava avanti la C.T.P. di XXX l'avviso di accertamento n.TQ901T201282/2013 emesso per il recupero delle imposte indirette del 2009,</req> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="A" PRO="Claim1">assumendo che le prestazioni di traspotto di merci eseguite per conto di società sammarinesi ed in favore di società italiane era avvenuto con la clausola “franco destino”.</arg>

 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1">Sosteneva, dunque, il non assoggettamento ad IVA di tali prestazioni di trasporto</claim> 
 <arg ID="Arg10" G="1" P="A" PRO="Claim1">in quanto imposta era stata già assolta mediante il pagamento delle fatture di vendita, a tal fine richiamando gli artt.9 e 71 del DPR n.633 del 1972.</arg>

 <req ID="Req2" G="1" P="B">L’Agenzia delle Entrate, costituitasi in giudizio, chiedeva il rigetto del ricorso,</req> 
 <claim ID="Claim2" G="1" P="B" PRO="Req2">offrendo una diversa lettura ed interpretazione della normativa di settore.</claim>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Ctp di XXX, con la sentenza n.388/1/14, accoglieva il ricorso del "X",</dec>
 
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Claim1">ritenendo l'illegittimità di una doppia imposizione alla stregua della previsione di non imponibilita contenuta nell’art.9 del decreto IVA e rilevando che il corrispettivo del trasporto effettuato dal ricorrente, in virtù del fatto che la merce viaggiava franco destino, aveva già scontato l'imposizione all’origine ad opera del committente estero del trasporto, secondo quanto emergente dalle fatture prodotte in att, essendo cioè ricompreso nel prezzo-valore della merce assoggettato ad imposta.</mot>
 



 
 <req ID="Req10" G="2" P="B">Avverso la predetta pronuncia Ufficio ha proposto appello, chiedendone l'integrale riforma,</req> 
 <claim ID="Claim10" G="2" P="B" PRO="Req10">lamentando l'errata interpretazione</claim> 
 <claim ID="Claim11" G="2" P="B" PRO="Req10">e applicazione delle norme di non imponibilita ex artt. 9, 69 e 71 del DPR 633/72.</claim>

 <arg ID="Arg20" G="2" P="B" PRO="Claim10">L'Ufficio ha sostenuto, infatti, che dette norme sarebbero inapplicabili alle importazioni provenienti dalla XXX, alle quali — data la materiale impossibilità di effettuare lo sdoganamento delle merci — si applicherebbe l'art. 71 dello stesso Decreto, con conseguente parificazione degli operatori residenti in XXX agli opetatori extracomunitari.</arg>

 <arg ID="Arg11" G="2" P="B" PRO="Claim10">L’ufficio ha, poi, lamentato l’ettata interpretazione e valutazione degli elementi probatori, assumendo che la semplice dicitura “franco destino” riportata sulle fatture emesse non costituisse prova idonea a dimostrare che il corrispettivo delle prestazioni di trasporto fosse ricompreso nel prezzo di vendita del bene ed incorporasse, quindi, gli oneti del trasporto.</arg>

 <arg ID="Arg12" G="2" P="A" CON="Claim10|Claim11">Costituitosi in giudizio, "X" ha contestato le argomentazioni svolte dall’Agenzia delle Entrate di XXX,</arg>
 <req ID="Req11" G="2" P="A">chiedendo la conferma della sentenza appellata.</req>
 

Le Parti hanno depositato memorie illustrative.

All’udienza del DD.MM.2020 il Collegio ha trattenuto la causa in decisione.

 MOTIVI DELLA DECISIONE

 <mot ID="Mot10" G="2" O="Claim10">Occorre premettere, in punto di fatto, che risulta pacifico, sulla scorta della documentazione acquisita, che il contribuente fatturasse con cadenza mensile i trasporti effettuati per conto di società sammarinesi, indicando la “non imponibilità ai fini Iva” in base al combinato disposto degli artt. 9 e 71 del DPR n.633/72.

 Ciò posto, reputa la Commissione di non discostarsi dall’orientamento consolidatosi in seno alla Suprema Corte di cassazione — al quale numerose Commissioni di primo e secondo grado hanno mostrato di aderire - in ordine alla problematica inerente l’imponibilità ai fini IVA delle prestazioni di'ttasporto relative a beni in importazione dalla XXX.

 Si intende, nello specifico, fare riferimento alla sentenza della Cassazione n.9215/2019, relativa ad un caso del tutto identico a quello oggetto della presente trattazione, nella quale è stato affermato il principio per cui “in tema di IVA, le spese di trasporto del bene costituiscono operazioni non imponibili, in quanto accessorie a quella principale di cessione del bene, ove il corrispettivo della spedizione sia incluso nella base imponibile di quest’ultima”.

 Rinviando alla motivazione della citata decisione per l’approfondita disamina inerente l'interpretazione della normativa nazionale e sovranazionale applicabile in materia di trasporti internazionali, va rilevato che, nel caso di specie, il contribuente ha adeguatamente dimostrato la citcostanza che tutte le vendite di cui ai trasporti in discussione siano state effettuate con clausola “franco destino” e che il prezzo di cessione comprendesse anche detto valore.

 Da siffatte indicazioni documentali si desume, dunque, che il prezzo di vendita è stato quantificato tenendo conto della componente accessoria del traspotto, tale essendo la ratio dell’inserimento della clausola “franco destino” e che, pertanto, nell’intenzione delle parti contrattuali, il corrispettivo della spedizione era incluso nella base imponibile della prestazione principale.

 Orbene, richiamando i principi espressi dalla Suprema Corte nella sentenza n.9215/2019, può concludersi nel senso che, in una situazione, quale quella in esame, in cui è indubbio che il corrispettivo della spedizione sia incluso nella base imponibile della prestazione principale e che il trasporto sia stato effettuato interamente nella tratta nazionale, non sussistono ostacoli al riconoscimento della esenzione dall'IVA invocata dal contribuente, a nulla rilevando, come la stessa Corte ha chiarito, la mancata separata indicazione nei documenti delle spese di traspotto, trattandosi di una specificazione del tutto irrilevante in considerazione della chiarezza della ridetta clausola citca il regime fiscale applicabile, dalla cui mancanza possono arguirsi artifici contabili strumentali all'evasione dell’imposta.</mot>

 Per le considerazioni che precedono, l'appello dell’Ufficio va rigettato, con conseguente conferma della sentenza impugnata.

 Sussistono giusti motivi per disporre la compensazione delle spese processuali del presente grado di giudizio, 
 non essendosi formato un unanime indirizzo giurisprudenziale nella materiain oggetto, caratterizzata da un’elevata complessità tecnica, e permanendo una situazione di incertezza a livello normativo.
 

 P.Q.M.
 <dec ID="Dec10" G="2" E="0" O="Req10">La Commissione Tributaria Regionale rigetta l'appello e, per l’effetto, conferma la sentenza impugnata;</dec>
 compensa le spese processuali del presente grado di giudizio.

 Così deciso in XXX, nella Camera di consiglio del DD MM 2020.
 IL GIUDICE ESTENSORE giu2
 IL PRESIDENTE giu1
 

</body>