<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 
 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 8
 
 riunita con l'intervento dei Signori: 
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 REG.GENERALE
 N° 2201/2019
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA
 
 - sull'appello n. 2201/2019
 spedito il DD/MM/2019
 
 - avverso la pronuncia sentenza n. 2435/2019 Sez:26 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di XXX
 
 <part P="A">contro:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINGIALE XXX 2</part>
 
 <part P="B">proposto dall'appellante:
 CDA
 PIAZZA XXX</part>
 
 difeso da:
 BL
 VIA XXX
 
 Atti impugnati: 
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TK50DF500994/2018 IVA-ALTRO
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TK50DF500994/2018 IRAP 
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TK506F500991/2018 IVA-OP.IMPONIB.
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TK506F500991/2018 IRAP
 
 
 
 Fatto
 
 
 <req ID="Req1" G="1" P="B">Il CDA, con sede legale in Piazza XXX, cod. fiscale --, ha proposto opposizione avverso l’avviso TK506F500991/2018,</req>
 
 
con cui l’Amministrazione finanziaria aveva accertato, con riguardo all’anno di imposta 2013, l’omessa fatturazione e l’omessa dichiarazione ai fini IVA dei corrispettivi corrisposti da A S.p.A. a titolo di rimborso delle rate di mutuo, quantificati in euro 129.925,00, recuperando a tassazione la maggiore imposta dovuta di euro 28.583,00, oltre sanzioni e interessi.

 
 
 <req ID="Req2" G="1" P="B">Il Comune opponeva altresì l’avviso di accertamento TK50DF500994/2018, concernente l’omessa contabilizzazione e l’omessa dichiarazione ai fini IRAP dei citati corrispettivi e recuperato a tassazione la ‘maggiore imposta di euro 4.944,00, oltre sanzioni ed interessi.</req>
 


 Tali contestazioni derivavano da un PVC della Guardia di Finanza del DD/MM/2014.
 L’attività ispettiva condotta dai militari aveva riguardato i rapporti intercorsi fra il
 Comune e la società A S.p.A. nell’ambito della concessione della gestione
 a quest’ultima del Servizio Idrico Integrato relativo alle attività di captazione,
 adduzione e distribuzione di acqua ad usi civili;.di fognatura e di depurazione delle
 acque reflue nei Comuni ricadenti nell’ATO 4.(Ambito Territoriale Ottimale n. 4
 XXX, così come individuato dalla L.R. n. 6/1996). A supporto
 della legittimità della imposizione l’Amministrazione finanziaria evidenziava che,
 per lo svolgimento delle attività oggetto di concessione, la Convenzione di Gestione
 (art. 19) aveva previsto l’affidamento, alla società, per tutta la durata della
 concessione, delle opere, impianti e canalizzazioni funzionali all’esercizio idrico
 integrato nonché delle relative immobilizzazioni tecniche materiali e immateriali.
 Inoltre, per le opere gravate da mutui o finanziamenti sottoscritti dal CDA,
 la A S.p.A x-si era impegnata a sostenere il costo delle rate dei
 finanziamenti stessi scadenti nel periodo di vigenza della Concessione per un
 importo pari alla somma delle quote (in linea capitale più interessi) dagli stessi
 dovute agli enti finanziari.
 
 L’Amministrazione, quindi - nel rilevare, che tali importi erano completamente
 svincolati dai rapporti di debito/credito originari ed erano stato annualmente
 bonificati dal gestore sui conti correnti dell’Ente Locale - riteneva che anche il costo
 rapportato all'ammontare delle rate costituisse un corrispettivo direttamente
 connesso-agli obblighi assunti con l'acquisizione in affidamento del Servizio Idrico
 Integrato, come tale assoggettato ad IVA.

 
 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1|Req2">La CTP rigettava il ricorso con sentenza n. 2435/19 depositata in data DD MM 2019.</dec>
 
 
 
 <mot ID="Mot0" G="1" O="Req1|Req2">Sosteneva la CTP che tra i corrispettivi dovevano farsi rientrare anche le rate di mutuo o di finanziamento costituendo tali somme debiti verso terzi la cui estinzione il cessionario si era accollato nei confronti del solo CDA.</mot>
 

 

 Contro tale decisione ha proposto appello il CDA notificando due
 gravami di identico contenuto, ed iscritti rispettivamente al n. 2046 del 2019 e al
 n. 2201 del 2019 di r.g.a.
 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req3">Il CDA deduce come motivi il travisamento della Convenzione ed in particolare
 degli artt. 13 e 19 del disciplinare della concessione.</claim>
 
 <arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1">Evidenzia che nessuna pattuizione era avvenuta tra il CDA e il gestore, in
 quanto l’accollo delle rate mutuo in scadenza nel periodo della concessione è
 stabilito per legge, laddove appunto l’art. 153, comma 1 del del Dlgs n. 152 del 2006
 dispone che le infrastrutture idriche di proprietà dei Comuni ai sensi dell’art. 143
 sono affidate in concessione d’uso gratuito, per tutta la durata della concessione,
 al gestore del servizio idrico integrato, il quale ne assume i relativi.oneri, e al comma
 2 dispone che le immobilizzazioni, la attività e le passività. relative al servizio idrico
 integrato, ivi compresi gli oneri connessi all'ammortamento dei mutui oppure ai
 mutui stessi, al netto dei contributi in conto capitale e/o conto interessi, sono
 trasferiti al soggetto gestore, che subentra nei relativi obblighi.</arg>
 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req3">Deduce altresì l’erroneità della decisione nel punto dove essa richiama l’art. 13 del
 PDR n.633/72 al fine della determinazione della base imponibile delle cessioni di
 beni;</claim> 
 <arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim2">osserva che nel caso de quo non sarebbe in contestazione la determinazione
 della base imponibile, ma la soggettività IVA del CDA nell’operazione dell’accollo
 delle rate mutuo, in cui esso si limita esclusivamente, come detto nel ricorso, a
 mettere a disposizione del gestore solo una piccola parte dei beni della struttura,
 quale rete fognaria, acquisita, in epoca remota, nell’ambito dell’ attività
 istituzionale, con sopporto di ogni tipo d’imposta. Quindi, come correttamente
 riportato dall'ufficio, negli/avvisi, dovrebbero trovare applicazione gli articoli 3 e 4
 del Dpr n.633/72.</arg>
 
 Richiama numerose decisioni-favorevoli al CDA.
 <req ID="Req3" G="2" P="B">Chiede l’accoglimento dell’appello</req> 
 e la vittoria delle spese.
 
 In via cautelare chiede la sospensione della decisione appellata.
 
 L'Agenzia delle Entrate non si è costituita.
 
 L'udienza odierna si è svolta ai sensi dell’art. 27 comma 2 del d.l. n. 137 del 2020.
 Diritto
 
 Il giudizio iscritto al n. 2201 del 2019 deve essere riunito al n. 2046 del 2019 stante
 l'identità dei due gravami.
 
 Questa Commissione ha inoltre verificato la notifica degli appelli all’Agenzia delle
 Entrate.
 
 
 La domanda di sospensione cautelare non può trovare accoglimento in quanto il
 CDA ha motivato solamente in via generica sulla difficoltà di far fronte al
 provvisorio pagamento degli importi pretesi, senza addurre alcun elemento
 specifico. In ogni caso tale domanda resta assorbita dalla diretta decisione
 dell’appello.
 
 Nel merito l’appello è fondato.
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1">L’ art. 153 del Dlgs n.152 del 2006 stabilisce che il concessionario si assume l’onere
 di pagare le rate in scadenza dei mutui stipulati dall’ente locale per l’acquisto dei
 beni avuti a disposizione per effetto della concessione.
 Si tratta di una obbligazione ex lege che esula del corrispettivo della concessione,
 che è invece costituito da un canone, e deve pertanto configurarsi come-semplice
 rimborso effettuato al CDA delle rate di mutuo che il Concessionario è costretto
 ad accollarsi, da attuare anche nelle forme dell’accollo interno, senza necessità di
 comunicazione al mutuante. In quanto frutto di una previsione dettata
 direttamente dalla legge, la menzione di tale onere nella convenzione non è certo in
 grado di mutarne la natura e di trasformarlo in una componente del rapporto
 negoziale. Ne consegue che i versamenti effettuati dal Concessionario al CDA
 non possono essere intesi come corrispettivi e devono essere ritenuti delle mere
 cessioni di danaro come tali escluse dall’applicazione IVA ai-sensi dell’art.2 DPR
 n.633/72, laddove appunto afferma che non sono considerate cessioni di beni: a)
 le cessioni che hanno per oggetto denaro o crediti in denaro.
 A tanto consegue l’accoglimento dell’appello del. CDA e l'annullamento
 degli avvisi impugnati.</mot>
 Alla soccombenza segue la condanna dell’Agenzia delle Entrate alle spese di lite,
 liquidate come in dispositivo.
 
 
 p.q.m.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req3">Accoglie l’appello</dec> 
 e condanna l’Agenzia delle Entrate alle spese del giudizio che
 liquida in euro 3.000,00 oltre accessori come per legge.
 Così deciso in XXX, li DD MM 2020
 
 L’estensore
 (dott giu2)
 
 Il Presidente
 (dott. giu1)
 

</body>