<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 2

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 

 REG.GENERALE N° 266/2019

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 266/2019
 depositato il DD/MM/2019

 - avverso la pronuncia sentenza. 92/2019 Sez:2 emessa dalla Commissione Tributari Provinciale di XXX

 <part P="A">contro:
 SR
 VIA XXX</part>

 difeso da:
 VDB
 PIAZZA XXX

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX
 VIA XXX</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC301T101710 IVA-OP.IMPONIB.
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TC301T101710 IVA-ALTRO 2012



 
 <claim ID="Claim5" G="1" P="A" PRO="Req1">Avverso l’avviso di accertamento n.TC301T101710/2017, relativo all’imposta sul valore aggiunto, periodo d’imposta 2012 proponeva tempestivo ricorso dinanzi alla Commissione Tributaria Provinciale di XXX la Sig.ra SR per i seguenti motivi:
 1) violazione e falsa applicazione degli artt. 39, comma I, D.P.R. 600/1973, 54, comma II, D.P.R. 633/1972 e 25 D.Lgs. 446/1997;</claim>
 2) <claim ID="Claim6" G="1" P="A" PRO="Req1">violazione dell’art. 2729 C.c.: insussistenza di elementi probatori atti a sostenere la inesistenza oggettiva delle cessioni effettuate nei confronti della ditta individuale DCN (c.f. --); </claim>
 3) <claim ID="Claim3" G="1" P="A" PRO="Req1">violazione e falsa applicazione dell’art. 39, comma I, lett. d) del D.P.R. 600/1973 nonché dell’art.2697 C.c.: illegittimitàdell’accertamento analitico induttivo fondato sulla percentuale . ricarico;</claim>
 4) <claim ID="Claim4" G="1" P="A" PRO="Req1">violazione dell’art.10 Legge 265/1999 nonché dell’art. 1, comma 158, Legge 296/06; inesistenza giuridica dell’avviso di accertamento per illegittimità della notificazione.</claim>

 <req ID="Req1" G="1" P="A">Nelle conclusioni chiedeva in accoglimento del ricorso ed in via preliminare di merito che fosse dichiarato nullo e/o annullato l’avviso di accertamento n.TC301T101710/2017, relativo all’imposta sul valore aggiunto, periodo d’imposta 2012, notificato a mezzo deposito presso l'Ufficio Postale in data DD/MM/2017 e, per l’effetto, accertati e dichiarati non dovuti i tributi oggetto di rettifica;</req> 
 con vittoria di spese e competenze di causa.

 <req ID="Req5" G="1" P="B">Con controdeduzioni del DD/MM/2018 si costituiva in giudizio 1’ Agenzia delle Entrate — Direzione Provinciale di XXX — la quale nel ribadire la legittimità del proprio operato concludeva per il rigetto del ricorso</req> 
 e la condanna del ricorrente alle spese di giudizio.
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La Commissione Tributaria Provinciale di XXX con Sentenza n.92/19 emessa in data 10/10/2018 accoglieva il ricorso</dec> 
 e compensava le spese di giudizio.
 




 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso tale decisione proponeva appello l'Agenzia delle Entrate - Direzione
 Provinciale di XXX —</req>
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">in quanto i Giudici di Primo Grado non avevano
 ritenuto esaustivi gli elementi presi in considerazione dall’Ufficio tali da poter
 considerare assolto l’onere probatorio.</claim> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2"> Ed inoltre, i Giudici di Prime Cure in
 maniera apodittica avevano espresso un giudizio di adeguatezza, senza specificare i motivi, per i quali avevano ritenuto che la merce che aveva un valore pari ad € 74.057,00 venisse dalla S ceduta al prezzo di
 € 4.000,00=/.</claim>
 <req ID="Req20" G="2" P="B">Nelle conclusioni chiedeva l’accoglimento dell’appello, ed in riforma
 dell’impugnata Sentenza, che fosse dichiarata l’integrale legittimità
 dell’avviso di accertamento impugnato;</req> 
 con vittoria di spese ed onorari del
 doppio grado di giudizio.
 <req ID="Req3" G="2" P="A">Con controdeduzioni del DD/MM/2019 si costituiva in giudizio la Sig.ra
 SR, la quale ripercorreva le difese di prime cùre e
 concludeva:
 -)in via principale: affinchè fosse dichiarata l’infondatezza dell’atto di appello dell’Amministrazione Finanziaria e confermata la Sentenza
 n.92/02/2018 della Commissione Tributaria Provinciale di XXX, pronunciata il DD/MM/2018 e depositata in segreteria il DD/MM/2019, notificata in
 data DD/MM/2019;</req>
 -) <req ID="Req4" G="2" P="A">in via subordinata e nell’accoglimento dei motivi assorbiti
 in prime cure e in questa sede riproposti ai sensi dell’art. 57 del D.Lgs.
 546/1992 che fosse dichiarata l’invalidità, e'per l’effetto, annullato l’avviso di
 accertamento n.TC301T101710/2017, relativo all’imposta sul valore aggiunto,
 periodo d’imposta 2012, notificato a mezzo deposito presso l'Ufficio Postale
 in data DD/MM/2017 e, per l’effetto, vaccertati e dichiarati non dovuti i tributi
 oggetto di rettifica, nell’accoglimento gradato dei motivi riproposti, ex art. 57
 del D.Lgs. 546/1992, nelle presenti controdeduzioni;</req> 
 con vittoria di spese e
 competenze di causa del doppio grado di giudizio.
 
 All’udienza del DD/MM/2020, sulle conclusioni delle parti, il Collegio ha deciso
 come da dispositivo.

 MOTIVI DELLA DECISIONE
 L’appello proposto dall’Ufficio, per le motivazioni ivi contenute, è meritevole
 di accoglimento.
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1"> In primo luogo deve evidenziarsi che l’accertamento operato dall’Ufficio ha tenuto in debita considerazione la circostanza che la fattura n. 1 del 05/01/2012 fosse stata emessa dalla contribuente nei confronti di una Ditta Individuale (DCN) risultata completamente sconosciuta all’indirizzo comunicato all’ Anagrafe Tributaria; ed inoltre la Ditta DCN, completamente inadempiente in relazione agli obblighi tributari, non ha mai esibito alcun registro contabile dal quale rilevare l’annotazione della fattura di acquisto in oggetto. Di conseguenza l’Ufficio ha legittimamente concluso che la fattura n. 1 del 05/01/2012 fosse relativa ad operazioni oggettivamente inesistenti e che la cessione in blocco (stock) sia stata posta in essere per dissimulare la cessione di beni in evasione di imposta. Tanto anche in considerazione del fatto che la merce del valore di € 74.056,00=/ è stata ceduta al prezzo di soli € 4.000,00=/.
 Sulla scorta di tutto quanto innanzi l’Ufficio, ai fini della rideterminazione dei redditi di impresa ha proceduto, sulla scorta di Processo Verbale di Constatazione, ad una rettifica analitico- induttiva ex art. 39 comma 1 lett. d) DPR n. 600 del 1973 determinando una percentuale di ricarico medio — ponderato attraverso il confronto tra il costo di acquisto ed il prezzo di vendita delle diverse tipologie di capi di abbigliamento attraverso il relativo campionamento delle merci. Tale scelta deve ritenersi legittima nella misura in cui risponde a canoni di coerenza logica e congruità esplicitati dall’ Ufficio.</mot>
 La natura della controversia induce a ritenere sussistenti i motivi per
 l’integrale compensazione delle spese di lite.
 

 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">Accoglie l'appello</dec> 
 e compensa le spese.
 XXX, DD.MM.2020
 IL RELATORE Avv. giu1
 IL PRESIDENTE Dott. giu2
 

</body>