<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI LOMBARDIA SEZIONE 21
riunita con l'intervento dei Signori
giu1 Presidente
giu2 Relatore
giu3 Giudice 


ha emesso la seguente
SENTENZA

- sull'appello n. 3378/2020
depositato il DD/MM/2020

- avverso la pronuncia sentenza n. 4773/2019 Sez:3 emessa dalla Commissione
Tributaria Provinciale di MILANO

<part P="A">contro:
AG.ENT. D.R. LOMBARDIA</part>

<part P="B">proposto dagli apppellanti:
UA
XXX</part>

rappresentato da;
DA
XXX

difeso da:
CM
XXX

difeso da:
DD
XXX

difeso da:

FS
XXX


AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TMB051V00879 IVA-OP.ESENTI 2013

REG.GENERALE

N° 3378/2020



	
		<req ID="Req20" G="2" P="B">Con ricorso in appello del DD MM 2020, UA spa (di seguito anche “la Società”) ha impugnato la sentenza nr. 4773/03/2019,</req>
	
 

	
		<dec ID="Dec1" G="1" O="Req1" E="0">con la quale la C.T.P di Milano confermava la legittimità dell’atto di
contestazione sanzioni nr. TMB061V00879/2018, relativo all’ anno di imposta 2013</dec>

 
e con il quale venivano
irrogate le sanzioni per omessa autofatturazione di operazioni imponibili consistenti in commissioni di delega
da rapporti di coassicurazione in violazione dell’art. 21 DPR nr. 633/1972

Infatti, nell’ anno 2013, la MA spa (soggetto estinto per fusione per incorporazione nella
UA spa dal DD.MM.2014) stipulava contratti di coassicurazione in qualità di delegataria alla
gestione ed all'esecuzione del contratto di assicurazione percependo, dalle società deleganti le commissioni di
delega. Pertanto, l'Agenzia delle Entrate, Direz. Reg Lombardia (di seguito anche “Ufficio”), notificava alla
società l’avviso di accertamento in narrativa recanti il rilievo di “omessa fatturazione commissioni da rapporti
di coassicurazione in violazione dell’art.21 del DPR nr.633/1972.


	
		<dec ID="Dec10" G="1" O="Req1" E="0"><req ID="Req1" G="1" P="B">La Società impugnava gli atti e la CTP di Milano, con sentenza nr. 4773/03/2019 respingeva il ricorso.</req></dec>
	



	<req ID="Req2" G="2" P="B">La società proponeva, quindi, appello avverso la precitata decisioni esponendo diversi motivi.</req>
Successivamente, l'Ufficio riconosceva sussistere, nella fattispecie, alcuni degli indici rilevatori dell’obiettiva
incertezza normativa, indicati dalla S.C di Cassazione, per la non applicazione delle sanzioni.

La Società si dimostrava disponibile ad addivenire ad un accordo conciliativo per definire la controversia in
sede extra giudiziale e presentava istanza di conciliazione della vertenza. Quindi, in data DD MM 2020, le
parti sottoscrivevano l’accordo di conciliazione nr. 500062/2020 con il quale è stato definito l’avviso di
accertamento nr. TMB061V00879-2018 per le ragioni esposte nella motivazione della conciliazione.


<req ID="Req3" G="2" P="A">Per quanto sopra l'Ufficio ha concluso chiedendo dichiararsi estinto il giudizio per cessata materia del
contendere con compensazione delle spese di lite.</req>

All’udienza del DD MM 2021 la causa passava in decisione sulla base degli atti dopo che i membri del Collegio
giudicante si sono collegati con la modalità “da remoto” svoltasi regolarmente.



	MOTIVI DELLA DECISIONE
	Il Collegio adito, visti gli atti di causa, rileva che non sussistono motivi ostativi a quanto richiesto.
	

	
P.Q.M
	<dec ID="Dec2" G="1" E="1" O="Req3">La Commissione dichiara estinto il giudizio per cessata materia del contendere in relazione all’atto di
	contestazione sanzioni nr. TMBCO5D00123-2018 per intervenuto annullamento in autotutela.</dec>
	
	Compensa le spese di lite.
	
	Così deciso nella Camera di consiglio di Milano del DD MM 2021.
	
	
	Il Giudice relatore giu2
	Il Presidente giu1


</body>