<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE

DI XXX SEZIONE 7

riunita con l'intervento dei Signori:

 giu1 Presidente

 giu2 Relatore

 giu3 Giudice


ha emesso la seguente ear

SENTENZA

- sull'appello n. 1491/2017
spedito il DD/MM/2017

- avverso la pronuncia sentenza n. 659/2016 Sez:1 emessa dalla Commissione
Tributaria Provinciale di XXX
<part P="A">contro:
BB S.R.L. IN LIQUIDAZIONE
VIA XXX</part>

difeso da:
LA
C.DA XXX

<part P="B">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE Di XXX</part>


Atti impugnati:
ATTO.CONTESTAZI n° TYUCOB200233 IVA-OP.ESENTI 2010
ATTO CONTESTAZI n° TYUCOB200233 IVA-SCAMBI COM. 2010

REG.GENERALE

N° 1491/2017



SVOLGIMENTO DEL PROCESSO


 
 <req ID="Req1" G="2" P="B">L'Agenzia delle Entrate Provinciale di XXX in data DD MM 2017 presentava ricorso in Appello alla CTR XXX R.G.A. 1491/2017 per la riforma della sentenza n.659/2016 della Commissione Tributaria Provinciale di XXX sez.1 depositata in cancelleria in data DD/MM/2016, riguardante l’atto di contestazione n°TYUC0B200233/2014 relativa IVA- OP. ESENTI 2010.</req>
 



 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1"><req ID="Req2" G="1" P="A">La Commissione Tributaria Provinciale di XXX con sentenza n.659/2016,
 in parziale accoglimento del ricorso della soc. BB s.r.l.
 conferma il verbale di accertamento con riferimento alle sanzioni
 comminate per le irregolarità di cui all’art.11 comma 4, d.lgs. n. 471/97,
 annulla il verbale per la restante parte.</req></dec>
 
 Compensa le spese di giudizio tra le parti.
 

 

 
 <req ID="Req10" G="2" P="B">L'Agenzia delle Entrate Provinciale di XXX impugna la sentenza della CTP di XXX per aver accolto parzialmente il ricorso ed annullato le sanzioni irrogate</req>
 
 <claim ID="Claim5" G="2" P="B" PRO="Req10">per omessa annotazione di operazioni intracomunitarie nei registri IVA</claim> 
 <arg ID="Arg3" G="2" P="A" PRO="Claim5">sulla base dell’erronea convinzione che tali violazioni dovessero essere sanzionate con l’avviso di accertamento n.TYU03B500445 emesso, per la medesima annualità, sulla base degli studi di settore.</arg>
 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req10">La soc. BB s.r.l. si è costituita, presentando le seguenti
 controdeduzioni: nell’impugnato verbale di accertamento sono comprese
 le sanzioni per omissioni IVA, anch'esse oggetto del verbale di
 accertamento n.TYU03B500445;</claim> 
 <req ID="Req3" G="2" P="A">chiede quindi la conferma della sentenza
 nella parte appellata dall'Agenzia delle Entrate in cui si annullano le
 sanzioni diverse da quelle relative alle irregolarità di cui all’art.11, comma
 4, d. lgs. n. 471/97.</req>

 <req ID="Req4" G="2" P="A">La soc. BB s.r.l. in data DD/MM/2017 presentava Appello Incidentale all’Appello principale proposto dall'Agenzia delle Entrate Provinciale di XXX</req> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="A" PRO="Req4">per i seguenti motivi:

 1.Erroneita ed illegittimità della decisione impugnata per l’errore in
 iudicando commesso dai primi giudici</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim2">per avere ritenuto destituita di
 fondamento le contestazioni relative alla: 1.” nullità dell'atto di
 contestazione per difetto di competenza territoriale dell'Agenzia delle
 Dogane che ha effettuato la verifica” — 2. “nullità dell'atto di
 contestazione per difetto di competenza territoriale dell'Agenzia delle
 Entrate che ha emanato l’Atto di contestazione”. Generando anche un
 difetto di motivazione della sentenza opposta.</arg>

 2. <claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req4">Erroneità ed illegittimità della decisione impugnata per l’errore in
 iudicando commesso dai primi giudici</claim> 
 <arg ID="Arg2" G="2" P="A" PRO="Claim3">per avere ritenuto destituita di
 fondamento la contestazione relative alla parziale nullità dell'atto di
 contestazione per avvenuta regolarizzazione dei modelli Intra 1 ed Intra 2.</arg>

 <claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req4">In data 09/05/2017 l’Agenzia delle Entrate depositava le controdeduzioni
 all’Appello Incidentale perché prive di ogni fondamento sono le eccezioni
 opposte in ordine all’erroneità della decisione impugnata per l'errore in
 iudicando commesso dai giudici di prime per aver ritenuto destituite di
 fondamento le contestazioni relative alla nullità dell'atto di contestazione:
 - per difetto di competenza territoriale dell'Agenzia delle Dogane che
 ha effettuato la verifica;
 -per difetto di competenza territoriale dell’Agenzia delle Entrate che emanato l'atto di contestazione.</claim>

 Nel caso in esame, la società ricorrente nel 2010, anno in cui sono state
 commesse le violazioni accertate, aveva il domicilio fiscale a XXX
 come si evince dai dati anagrafici rilevati dalla anagrafe tributaria.

 La controversia è stata sottoposta all'esame di questo Collegio, nel corso
 dell'odierna udienza camerale, tenutasi in attuazione della normativa
 emergenziale sopravvenuta (articolo-27, comma 2, del D.L.n.137/2020).
 

 
 L'appello è fondato.

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Req1">Con atto di contestazione n. TYUCOB200233 vengono contestate solo ed
 esclusivamente le violazioni formali relative alle norme intracomunitarie,
 e non viene recuperata nessuna imposta.

 Nel caso in esame non c'è alcun collegamento tra l'imposta accertata con
 l’avviso di accertamento emesso esclusivamente sulla base degli studi di
 settore e le sanzioni irrogate con l’atto di contestazione emesso a seguito
 di verifica per violazioni formali alle norme intracomunitarie, metodo
 legittimo così previsto dall’art.16 del d.lgs.472/97 al comma 1 e 2.

 L’art. 6, co. 1, d.lgs. n. 471 del 1997 recita: "1. Chi viola gli obblighi
 inerenti alla documentazione e alla registrazione di operazioni imponibili
 ai fini dell'imposta sul valore aggiunto ovvero all'individuazione di
 prodotti determinati è punito con la sanzione amministrativa compresa
 fra il cento e il duecento per cento dell'imposta relativa all'imponibile non
 correttamente documentato o registrato nel corso dell'esercizio. Alla
 stessa sanzione, commisurata all'imposta, è soggetto chi indica, nella
 documentazione o nei registri, una imposta inferiore a quella dovuta".

 Recita l'art. 6, co. 9-bis, d.lgs. n. 471 del 1997 (Comma aggiunto dall'art. 1,
 comma 455, L. 24 dicembre 2007, n. 244, a decorrere dai DD MM
 2008): "E' punito con la sanzione amministrativa compresa fra il 100 e il
 200 per cento dell'imposta, con un minimo di 258 euro, il cessionario o il
 committente che, nell'esercizio di imprese, arti o professioni, non assolve
 l'imposta relativa agli acquisti di beni o servizi mediante il meccanismo
 dell'inversione contabile di cui agli articoli 17 e 74, commi settimo e
 ottavo, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n.
 633, e successive modificazioni. La medesima sanzione si applica al cedente o prestatore che ha irregolarmente addebitato l'imposta in fattura omettendone il versamento. Qualora l'imposta sia stata assolta, ancorché irregolarmente, dal cessionario o committente ovvero dal
 cedente o prestatore, fermo restando il diritto alla detrazione ai sensi
 dell'articolo 19 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre
 1972, n. 633, e successive modificazioni, la sanzione amministrativa è pari
 al 3 per cento dell'imposta irregolarmente assolta, con un minimo di 258
 euro, e comunque non oltre 10.000 euro per le irregolarità commesse nei
 primi tre anni di applicazione delle disposizioni del presente periodo. Al
 pagamento delle sanzioni previste nel secondo e terzo periodo, nonché al
 pagamento dell'imposta, sono tenuti solidalmente entrambi i soggetti
 obbligati all'applicazione del meccanismo dell'inversione contabile. E'
 punito con la sanzione di cui al comma 2 il cedente o prestatore che non
 emette fattura, fermo restando l'obbligo per il cessionario o committente
 di regolarizzare l'omissione ai sensi del comma 8, applicando, comunque,
 il meccanismo dell'inversione contabile".

 Orbene, l'Ufficio, nel caso che ci occupa, ha operato non già escludendo il
 diritto alla detrazione dell'IVA sulle operazioni oggetto delle irregolarità
 contabili, per mancato perfezionamento del meccanismo dell'inversione
 contabile (reverse charge) che consente di traslare l'onere impositivo
 dall'acquirente al venditore, ma unicamente sanzionando tali condotte
 per cui si può affermare, sul punto, che la violazione contestata alla
 contribuente non ha carattere meramente formale poiché, anche quando
 non determina in concreto l'omesso versamento dell'Iva od una indebita
 detrazione, con il regime ordinario piuttosto che mediante inversione
 contabile, arreca un evidente pregiudizio alle azioni di controllo da parte
 dell'Amministrazione finanziaria che si trova a dover valutare la
 correttezza delle operazioni e la loro effettività.

 Soccorre la giurisprudenza della Corte di Cassazione, in tema di sanzioni
 tributarie, la violazione ha carattere meramente formale quando
 ricorrono due concorrenti requisiti, ovvero quello di non arrecare pregiudizio all'esercizio delle azioni di controllo e, al contempo, di non
 incidere sulla determinazione della base imponibile dell'imposta e sul
 versamento del tributo (Cass. n. 23352/2017; n. 14158/2018; n.
 21101/2018; n. 1830/2019). Trattandosi, altresì, di fattispecie
 sanzionatorie diverse, per cui in difetto della "eadem ratio" non trova
 applicazione, in via analogica, il principio del "favor rei".</mot>

 Non possono trovare accoglimento le doglianze proposte dall’appellante incidentale, 
 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim2|Claim3">dal momento che la Commissione Tributaria Provinciale di
 XXX ha correttamente ed ampiamente argomentato le
 motivazioni, con sentenza n.659/2016 depositata in segreteria il
 DD/MM/2016.</mot>

 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim4">Sulla questione relativa alla competenza territoriale degli Uffici Doganali
 si è espressa recentemente la Corte di Cassazione con la sentenza n. 5167
 del 1° marzo 2013, che confermando quanto già sancito dalla stessa
 Suprema Corte con le sentenze n. 14786 e seguenti del 5 luglio 2011, ha
 ribadito “non è corretto sostenere che la legislazione nazionale in materia
 doganale prevede solo una competenza per materia e non attribuisce
 alcuna importanza alla competenza per territorio”.

 A conferma l’organizzazione per “territorio”, e non per “materia”,
 dell’Amministrazione doganale è confermata anche dal successivo art.
 326 del TULD secondo il quale “i processi verbali contenenti le violazioni
 del presente testo unico e di ogni altra legge nei casi in cui l'applicazione
 di essa è demandata alle dogane, quando riguardino violazioni accertate
 fuori dagli spazi doganali (....) sono trasmessi, a cura dei pubblici ufficiali
 che li hanno redatti, alla dogana competente per territorio.”</mot>

 La Commissione Tributaria Regionale di XXX sez. 07 osserva che
 le spese come per legge seguono la soccombenza e vanno liquidate
 secondo il seguente dispositivo
 

 P.Q.M.

 
 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req1">In riforma della sentenza n.659/2016 della Commissione Tributaria
 Provinciale di XXX depositata in cancelleria in data DD/MM/2016, dichiara legittimo l’atto di contestazione impugnato.</dec>
 Condanna il soccombente alle spese del presente giudizio di appello che
 liquida in €. 800,00 (ottocento/euro).

 
 Così deciso in XXX addì DD MM 2021.
 

 IL GIUDICE ESTENSORE giu2
 IL PRESIDENTE giu1
 

</body>