<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
 DI XXX SEZIONE 2

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente 
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente

 SENTENZA

 - sull'appello n. 752/2017
 depositato il DD/MM/2017

 - avverso la pronuncia sentenza n..808/2016 Sez:4 emessa dalla Commissione n Poy ae

 Tributaria Provinciale di XXX
 <part P="A">contro:

 MBRLTE SNC

 CESSATA

 VIA XXX</part>

 <part P="B">contro:
 RL
 PANORAMICA XXX</part>

 <part P="C">contro:
 TEJP
 VIA XXX</part>

<part P="D">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLI-LEGALE XXX</part>

 

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TQ9021201832/12 IVA-OP.ESENTI 2007


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

 
 <req ID="Req1" G="2" P="C">Con ricorso ritualmente depositato, la S.n.c. "MBRLTE" impugnava davanti alla Commissione Tributaria Provinciale di XXX l'avviso di accertamento n.TQ9021201832/2012, comprensivo di sanzioni e relativo all'anno di imposta 2007,</req>
 
 
con il quale Agenzia delle Entrate, esaminata la documentazione prodotta dalla contribuente a seguito di formale invito, contestava l’infedele dichiatazione ai fini IVA e la mancata applicazione della regola del pro-rata ex art.19, comma 5, del DPR n.633/1972.
In particolare, PUfficio rilevava che la società, pur avendoli considerati ai fini della determinazione del reddito di impresa e del valore della produzione ai fini IRAP, non aveva riportato nella dichiarazione IVA al rigo VE33 (operazioni esenti) i compensi contabilizzati e percepiti per la raccolta delle giocate effettuate con i quattro apparecchi da videogiochi installati nell'esercizio commerciale.


 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A|B" PRO="Req1">A sostegno del ricorso, la contribuente eccepiva, tra l’altro, che le operazioni di raccolta erano esenti da IVA.</claim>
 <claim ID="Claim2" G="1" P="A|B" PRO="Req1">Costituitosi ritualmente, Ufficio, ribadiva la correttezza del proprio opetato, chiedendo il rigetto del ricorso.</claim>
 
 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Con sentenza n.808/2016, il Giudice adito accoglieva il ricorso,</dec> 
 disponendo la compensazione delle spese processuali.
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="C">Avverso la predetta pronuncia l'Ufficio proponeva appello,</req> 
 <claim ID="Claim3" G="2" P="C" PRO="Req2">deducendone la nullità per carenza di motivazione</claim>
 <claim ID="Claim4" G="2" P="C" PRO="Req2">e la ertoneità per avere il Giudice ritenuto applicabile nel caso di specie il combinato disposto degli artt.10, comma 1 n.6) e 19 bis, comma 2, del Decreto IVA e, conseguentemente, la non assoggettabilità all’imposta dei compensi petcepiti per la raccolta delle giocate.</claim>
 
La "MBRLTE" S.n.c. non si costituiva in giudizio.
All'udienza del 5.11.2021 il Collegio tratteneva a causa in decisione sulla base degli atti depositati
dalla parti, ai sensi dell’art.27 del D.L. n.137/2020.

 MOTIVI DELLA DECISIONE

 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim3|Claim4">Occorre premettere che la decisione dell'odierna controversia presuppone la soluzione della
 annosa questione relativa alla corretta interpretazione ed alla portata applicativa dell’esenzione
 dall’Iva di cui all'articolo 10, comma 1, n. 6) del D.P.R. n.633/1972.
 In proposito, va, segnalato che, in precedenza, diverse Corti di merito hanno respinto la tesi,
 costantemente sostenuta dall'Agenzia delle Entrate, secondo cui nell’ambito delle operazioni di
 raccolta delle giocate con apparecchi da intrattenimento (s/of-machines) l'esenzione riguarderebbe i
 rapporti intercorrenti tra concessionario e possessore-gestore degli apparecchi e tra
 concessionario e titolare dei locali ove gli stessi sono installati (esercente), ma non le operazioni
 poste in essere tra gestore ed esercente, in quanto esulanti da quelle relative alla raccolta delle
 giocate rese al concessionario (cfr. la circolare n. 21/2005 e con la risposta ad interpello n.
 226/2019).
 Tanto premesso, va ricordato che l’art.10, comma 1, n. 6) del Dpr 633/1972 prevede che “sono
 esenti dall'imposta: [...| 6) le operazioni relative all'esercizio del lotto |...], nonché quelle relative all'esercizio dei
 totalizzatori e delle scommesse |...|, tv comprese le operazioni relative alla raccolta delle giocate”.

 A sua volta, l'art. 1 comma 497, della legge n. 311/2004 (Legge finanziaria 2005), dispone l'applicazione dell'esenzione ex art.10, comma 1, n. 6), “alla raccolta delle giocate con gli apparecchi da intrattenimento di cui all'articolo 100, comma 6, del [Tulps] e successive modificazioni, anche relativamente ai rapporti tra i concessionari della rete per la gestione della telematica ed i terzi incaricati della raccolta stessa".

 A questo punto, appare importante evidenziare, in punto di fatto, che la raccolta delle giocate
 viene svolta dal concessionario o tramite una propria organizzazione o avvalendosi di soggetti
 terzi — che non assumono alcun ruolo indipendente nella gestione e nell'esercizio del gioco lecito
 — i quali possono essere i gestori/ possessori degli apparecchi ovvero gli esercenti/detentori dei
 locali in cui le macchine sono installate e nei quali vengono materialmente effettuate le giocate:
 Orbene, ai sensi della chiara lettera del citato art.1, comma 497, appare manifesto che l’esenzione
 dall’Iva è disposta unicamente “relativamente ai rapporti tra i concessionari [...] ed i terzi incaricati della
 raccolta stessa”, dunque sia che i terzi incaricati siano i possessori/gestori degli apparecchi sia che
 essi siano gli esercenti/detentori dei locali in cui gli apparecchi sono installati (in'relazione a tale
 ultimo caso è stato altresì precisato che /esenzione Iva si applica esclusivamente ove tra concessionario ed
 esercente vi sta un rapporto diretto e che abbia a oggetto la raccolta “in senso stretto” delle giocate .
 Siffatta lettura è stata affermata dalla Suprema Corte con la recentissima sentenza n.16951 del DD
 MM 2021, che, adottando una soluzione interpretativa rigorosamente restrittiva, ha elaborato
 principi di diritto ai quali questo Collegio titiene di uniformarsi perché. conformi alla ratio legis.
 E° solo il caso di ricordare che, secondo il costante inditizzo giurisprudenziale (ctr. Cass. n.15407/2017;
 n.4333/2016; n.2925/2013; n.5933/2013), le norme che stabiliscono esenizioni o agevolazioni in materia fiscale sono
 di stretta Interpretazione ai sensi dell'art 14 preleggi, sicché nom vi è spazio per ricorrere al criterio analogico o
 alPinterpretazione estensiva della norma oltre i casi e ie condizioni dalle stesse espressamente considerati.
 Ebbene, con la citata sentenza la Suprema Corte ha statuito che nell’ambito delle Operazioni di
 raccolta delle giocate con apparecchi da intrattenimento (slot-machines) l'esenzione riguarda i
 rapporti intercorrenti tra concessionario e possessore-gestore degli apparecchi e tra
 concessionario e titolare dei locali ove gli.stessi sono installati (esercente), ma non le operazioni
 poste in essere tra gestore ed esercente, in quanto esulanti da quelle relative alla raccolta delle
 giocate rese al concessionario. ha avvallato la tesi dell’amministrazione finanziaria.
 Nello specifico, nella motivazione della’ citata decisione si afferma che: l’esenzione dall’Iva in
 esame, presupponendo che le operazioni di raccolta delle giocate siano poste in essere
 nell’esercizio di un’attività di.gioco riservata allo Stato, comporta l’impossibilità di configurate
 “un'attività di raccolta delle giocate posta in essere da soggetti privi di un affidamento diretto da parte del
 concessionario, avuto riguardo alla riserva esclusiva dell'attività in suo favore e alla impossibilità per il soggetto cui
 è stato affidato tale compito da parte del concessionario di subaffidarlo a terzî”; di conseguenza, “/eventuale
 attività legittimamente posta in essere nell'ambito dei rapporti instaurati fra l'esercente e il gestore può riguardare
 solo ulteriori prestazioni di servizi diverse da quelle della raccolta delle giocate rese al concessionario (quali, ad
 esempio, la messaa disposizione dei locali, la vigilanza sul corretto funzionamento delle macchine [...]) e, in quanto
 tale, esula dalla fattispecie agevolatrice”.
 Del resto — osserva la Corte - tale conclusione “è è imposta anche dall ‘ordinamento eurocomunitario?, sia
 con riferimento alle disposizioni della VI direttiva in materia di Iva (rectins. dell’articolo 135,
 lettera i), direttiva 112/ 2006/Ce), nella parte in cui prevede che siano esonerate dall'imposta “
 scommesse, le lotterie e altri giochi d'azzardo con poste in denaro, salvo condizioni € e limiti stabiliti da ciascuna
 Stato membro”, sia con riferimento alla giurisprudenza della Corte di giustizia che “a escluso che
 potesse essere qualificata quale operazione di scommessa la prestazioni di servizi consistente nel fornire personale, i
 locali e le attrezzature nese. sari per la raccolta delle scommesse, laddove l‘oggetto e le quotazioni di tali scommesse
 sono stabiliti dal beneficiario di tale prestazione (cfr. Corte Giust., 13 luglio 2006, United Utilities)»". In ultima analisi, la Cassazione ha altersì escluso l'applicabilita dell’esenzione dall’Iva per le operazioni accessorie di cui all’art.12 del D.p.r. n. 633/1972, in quanto tale norma presuppone “che entrambe le prestazioni siano indirizzate in favore del medesimo destinatario", perciò non risultando invocabile nel caso al vaglio della Corte “in cui la prestazione principale ha quale diretto beneficiario in
 soggetto (il concessionario), mentre quella ritenuta accessoria uno diverso (il gestore)”.</mot>
 Per le argomentazioni che precedono, si impone l'accoglimento dell appello, con conseguente
 integrale riforma della decisione i impugnata.
 La recente formazione di un orientamento giurisprudenziale di legittimità costituisce giusto
 motivo pet compensare integralmente le spese processuali del presente grado di giudizio.
 

 P.Q.M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">La Commissione accoglie l'appello dell’Ufficio;</dec> 
 compensa integralmente le spese processuali del presente grado di giudizio.
 Così deciso in XXX, nella Camera di Consiglio del DD.MM.2021.

 IL GIUDICE ESTENSORE 
 giu2
 IL PRESIDENTE 
 giu1
 

</body>