<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI SICILIA SEZIONE 9

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatare
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 385/2016
 depositato il DD/MM/2016

 - avverso la pronuncia sentenza n. 2395/2015 Sez:4 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di AGRIGENTO

 <part P="A">contro:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINGIALE AGRIGENTO</part>

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 DCG
 XXX</part>

 difeso da:
 CF
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TY501T300226/2012 IRPEF-ADD.REG. 2008
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TY501T300226/2012 IRPEF-ADD.COM. 2008
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TY501T300226/2012 IRPEF-IMPR.SEM. 2008
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TY501T300226/2012 IVA-OP.IMPONIB. 2008

 REG.GENERALE N° 385/2016



SVOLGIMENTO DEL PROCESSO


 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1">Oggetto d’impugnazione è la sentenza indicata in epigrafe con la quale la Commissione Tributaria Provinciale di Agrigento ha rigettato il ricorso del sig. DC G.</dec>
 

 
 <req ID="Req1" G="1" P="B">Il ricorrente aveva impugnato l’avviso di accertamento n. TY501T300226/2012 con il quale, in esito a verifica della Guardia di Finanza, l'Agenzia delle Entrate procedeva al recupero a tassazione di maggior reddito d’impresa.</req>

 <claim ID="Claim10" G="2" P="A" PRO="Req2">Si costituiva l'Ufficio, confermando la regolarità del proprio operato</claim>
 <req ID="Req2" G="1" P="A">e chiedendo il rigetto del ricorso</req> 
 e la condanna del ricorrente al pagamento delle spese del giudizio.
 

 
 <dec ID="Dec2" G="1" E="0" O="Req1">La Commissione Tributaria di Agrigento ha rigettato il ricorso avverso l'avviso di accertamento</dec> 
 e compensato tra le parti le spese del giudizio.
 



 
 <req ID="Req3" G="2" P="A">Avverso la sentenza, il sig. DC G ha proposto appello chiedendo la riforma della sentenza impugnata 
 con la conseguente dichiarazione di illegittimità, infondatezza e difetto di motivazione dell’avviso di accertamento impugnato.</req>
 <req ID="Req4" G="2" P="B">L’Agenzia appellata si è costituita articolando controdeduzioni, chiedendo il rigetto dell'appello e la conferma della sentenza di primo grado,</req> 
 con condanna dell’appellante al pagamento delle spese del giudizio.
 
 All'udienza del 15.02.2021 il ricorso in appello è stato posto in decisione.

MOTIVI DELLA DECISIONE

 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req3">Con il primo motivo d’appello la sentenza è censurata per violazione e/o falsa applicazione di legge</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim1">nella parte in cui la Commissione tributaria provinciale di Agrigento ha ritenuto legittimo che alle prestazioni di cui alle fatture n. 3 del 09/08/2008 e n. 5 del 13/10/2008 fosse applicata l'aliquota ordinaria del 20% non quella agevolata del 4%.</arg>
 

 
 Il motivo è infondato

 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1">In merito alla questione, appare corretta l’interpretazione del giudice di primo grado, operata in riferimento alla pronuncia della Corte di Cassazione n. 22126 del 22.10.2007.

 La norma invocata dal contribuente, in quanto norma che prevede agevolazioni fiscali, non è suscettibile di interpretazione estensiva.

 Nella sentenza richiamata dal giudice di prime cure, la Corte ha, infatti, ritenuto che l’interpretazione estensiva operata in quel caso dal contribuente contrastasse con il dettato normativo del numero 21-475) e, quindi, con la normativa europea, che costituisce, di esso, il necessario presupposto logico- giuridico (VI direttiva, n. 77/388/Cee, del 17 maggio 1977).

 “La normativa comunitaria concerne l'instaurazione e il funzionamento del sistema comune dell'Iva e contiene, pertanto, la disciplina base di tale imposta, vincolante per gh Stati membri; questi ultimi non possono a essa derogare, soprattutto per quanto attiene ai casi di esenzione e riduzione dell'imposta. Con riferimento al dato normativo nazionale, il numero 21-bis, nel prevedere le agevolazioni fiscali per le costruzioni rurali destinate a uso abitativo del proprietario del terreno e di altri addetti alla coltivazione dello stesso all'allevamento del bestiame e alle attività connesse, si riferisce necessariamente alle sole abitazioni rurali utilizzate sia dal proprietario che da altri addetti all'attività agricola o attività connesse (tra le quali, appunto, "l'allevamento del bestiame").

 Alla luce di tali argomentazioni, la norma che prevede l’agevolazione fiscale dell’applicazione dell’IVA al 4%, appare norma insuscettibile di applicazione estensiva, anche alla luce della normativa comunitaria.

 Di conseguenza, l’interpretazione estensiva operata dal contribuente non appare legittima, come correttamente motivato dal giudice di prime cure.
 Pertanto, appare corretto e legittimo il recupero d’imposta operato dall’ Amministrazione finanziaria.</mot>
 

 2- 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="A" PRO="Req3">Con il secondo motivo di appello si chiede la riforma della sentenza impugnata per violazione e/o falsa applicazione di legge, nonché per omessa motivazione e omessa pronuncia in violazione dell'articolo 36 del D.Lgs. n. 546/1992 e dell'articolo 112 c.p.c.,</claim> 
 <arg ID="Arg2" G="2" P="A" PRO="Claim2">nella parte in cui la Commissione tributaria provinciale di Agrigento non ha riconosciuto la deducibilità del costo e la detraibilità dell'IVA sostenuti. L'Amministrazione finanziaria ha contestato alla ditta DC la non deducibilità del costo sostenuto per l'acquisto dei carburanti, nonché la non detraibilità della relativa IVA, in quanto le schede carburanti non sono complete in ogni loro parte per mancanza di sottoscrizione del gestore dell'impianto di distribuzione. L'appellante ha fatto presente che tutte le schede carburante in questione riportano il timbro del gestore presso il quale rifornimento è avvenuto, e solo per una svista ovvero una dimenticanza del gestore in alcuni acquisti non è stata apposta la sottoscrizione sul timbro medesimo. ‘Tale circostanza, a parere dell’appellante, non appare rilevante, in quanto la stessa apposizione del timbro costituirebbe già elemento valido e sufficiente a comprovare l'effettività dell'acquisto del carburante.</arg>
 

 
 Il motivo è infondato

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim2">E principio del tutto consolidato in giurisprudenza che: la previsione dell'apposizione della firma sulla scheda da parte l'esercente l'impianto di distribuzione avendo una funzione, definita dallo stesso legislatore, di convalida del rifornimento, costituisce elemento essenziale senza il quale la scheda non può assolvere alla finalità prevista dalla legge" (Cass. n. 21941 del 2007; Cass. n.3967del 2011; Cass. n. 26339 del 2008; Cass. n. 2936 de/ 13/02/2015).</mot>
 

3. 
 <claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req3">Con il terzo motivo di appello si chiede la riforma della sentenza appellata per omessa motivazione e omessa pronuncia in violazione dell'articolo 36 del D.Lgs. n. 546/1992 e dell'articolo 112 c.p.c.,</claim> 
 <arg ID="Arg3" G="2" P="A" PRO="Claim3">nella parte in cui la Commissione Tributaria Provinciale di Agrigento non ha riconosciuto la regolarità formale di quella parte di schede carburante che riportano nel timbro anche la sottoscrizione del gestore della rivendita di carburante e, dunque, non ha riconosciuto la spettanza del diritto alla deduzione del costo e alla detrazione dell'IVA. La sentenza impugnata viene ritenuta illegittima perché il giudice ha ritenuto corretto il recupero disposto dall'Agenzia delle Entrate in danno del signor DC nonostante questo recupero abbia riguardato schede carburanti che di per sé possedevano tutti i requisiti di legge per giustificare documentalmente la spesa e, dunque, poterne legittimamente giustificare la deducibilità e detraibilità della relativa IVA.</arg>
 

 
 Il motivo è infondato

 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim3">La Commissione ritiene infondato il motivo di appello in quanto non è stata prodotta in giudizio alcuna documentazione a supporto della richiesta, che consenta di riformare la sentenza di primo grado sul punto.</mot>
 

 4. 
 <claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req3">Con il quarto motivo d’appello si chiede la riforma della sentenza appellata per violazione e/o falsa applicazione del DPR n. 444/1997</claim> 
 <arg ID="Arg4" G="2" P="A" PRO="Claim4">nella parte in cui la Commissione Tributaria Provinciale di Agrigento non ‘ha riconosciuto la deducibilità del costo e la detraibilità dell'IVA sostenuti, per l'acquisto del carburante impiegato per alimentare il mini escavatore di chi alle schede carburanti n. 6 del 31/05/2008 e n. 10 del 30/0672008.</arg>
 

 
 Il motivo è infondato.

 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim4">In ordine alla contestazione relativa “alla \ deducibilità dei costi carburante per il mini escavatore, appare corretta la sentenza di primo grado che ha ritenuto corretta la contestazione imquanto manca una fatturazione dei costi, non essendo sufficiente’a tal proposito l'istituzione della scheda carburante. Si tratta, infatti, di macchina operatrice non ammessa alla circolazione stradale, e, pettanto, il costo di acquisto del carburante deve essere documentato da’fattura ordinaria al fine di provare l’effettivo utilizzo dello stesso carburante per il funzionamento del veicolo in questione adibito all'esercizio dell’attivita economica e, di conseguenza, l’inerenza del costo di acquisto ai fini delladeterminazione del reddito.</mot>

 La Commissione, pertanto, rigetta ’appello e conferma la sentenza di primo grado. 
 Condanna l’appellante al pagamento delle spese processuali che liquida in euro 1000,00 più oneri di legge.
 

 PQM
 <dec ID="Dec3" G="2" E="0" O="Req3">La Commissione Tributaria Regionale della Sicilia, sezione n. IX rigetta l'appello proposto avverso la sentenza n. 2395/4/15, emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di Agrigento, confermandola nella sua integralità.</dec> 
 Condanna l’appellante al pagamento delle spese del presente grado di giudizio che liquida in euro 1000,00 (mille/00) più oneri di legge.

 Così deciso in Palermo, nella Camera di Consiglio del DD.MM.2021

 Il Giudice Relatore giu2
 Il Presidente giu1
 
 
</body>