<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 13
 riunita con l'intervento dei Signori:

 giu1 Presidente
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice
 


 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 131/2020
 depositato il DD/MM/2020

 - avverso la pronuncia sentenza n. 8110/2019 Sez:20 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di XXX
 <part P="A">contro:
 AG. ENT. DIREZIONE PROVINCIALE XXX
 XXX</part>

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AA S.P.A.
 XXXM</part>

 rappresentato da:
 TG
 XXX

 difeso da:
 PA
 XXX
 Atti impugnati:
 AVVISO Di ACCERTAMENTO n° TK7C01701142 IVA-OP.ESENTI 2013



 SVOLGIMENTO DEI FATTI

 1. <req ID="Req1" G="1" P="B">La Società per azioni A1 . impugnava presso la Commissione
 tributaria per la Provincia di XXX l’avviso di accertamento relativo al parziale omesso versamento
 dell’IVA per l’esercizio fiscale 2013.</req>

 <claim ID="Claim1" G="1" P="B" PRO="Req1">La ricorrente riteneva che arbitrariamente l'Ufficio aveva ritenuto assoggettabili ad IVA i compensi
 riconosciuti dalla AA S.P.A. alla SCA, qualificati come prestazioni di
 servizi di natura amministrativa,</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="1" P="B" PRO="Claim1">mentre in realtà di trattava delle regolazioni effettuati nell’ambito di
 un rapporto di co-assicurazione. Tali prestazioni avrebbero dovuto essere considerate esenti, ai sensi
 dell’art. 10, n. 2, del D.P.R. n. 633 del 1992.</arg>

 <claim ID="Claim2" G="1" P="B" PRO="Req1">Il provvedimento impugnato, inoltre, era stato assunto in mancanza di qualunque contraddittorio
 endoprocedimentale,</claim>
 <arg ID="Arg2" G="1" P="B" PRO="Claim2">in violazione delle norme contenute nello Statuto del contribuente,
 contraddittorio che rappresenta, viceversa, principio fondamentale e immanente del nostro sistema
 tributario.</arg>
 

 2.
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1">Con sentenza n. 8110 depositata il DD MM 2019 il ricorso veniva respinto.</dec>
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Claim1">La Commissione osservava che, nel caso di specie, mancavano del tutto gli elementi propri ed
 essenziali di un contratto di assicurazione (il rischio, l'impegno di un soggetto di ristorare il soggetto
 esposto al rischio nel caso che si avveri una circostanza che lo renda concreto ed il versamento di un
 premio). Il rapporto delle due Società, ad avviso della Commissione, si caratterizzava, invece, per
 contenuti del tutto diversi (la gestione delle pratiche assicurative, effettuata da una compagnia
 assicuratrice nei confronti di un'altra senza che l'assicurato ne sia coinvolto in alcun modo, la
 remunerazione del servizio a carico di una compagnia e non dell'assicurato, il corrispettivo di regola
 corrisposto dopo l'effettuazione della prestazione e non in anticipo come avviene per il premio nei
 contratti di assicurazione).

 La Commissione escludeva anche che la cosiddetta clausola di delega potesse rientrare nelle
 operazioni accessorie di natura assicurativa anch'esse rientranti secondo alcune decisioni nella |
 esenzione dell’IVA.</mot>

 <mot ID="Mot2" G="1" O="Claim2">La Commissione escludeva anche la lesione del principio del contraddittorio osservando che la
 Commissione che il procedimento attivato nel caso in esame di reclamo anteriore al ricorso, svolge
 comunque una rilevante funzione di dialogo tra le parti che esaurisce ogni necessità di confronto preliminare tra l’amministrazione ed il contribuente.</mot>
 
 

3. 
 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso la predetta pronuncia ha presentato appello la AA S.P.A., succeduta medio tempore all’originaria ricorrente.</req>

 <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req2">Ritiene la Società appellante che la sentenza di primo grado sia affetta da un evidente difetto di
 motivazione, in violazione dell’art. 111, comma 6, della Costituzione.</claim>

 <arg ID="Arg3" G="2" P="B" PRO="Claim3">Quanto sopra con particolare riferimento al mancato rispetto dell’obbligo di contraddittorio
 preventivo.

 La ricorrente impugnava un avviso di accertamento che, a sua volta, traeva origine da una ispezione
 effettuata presso la SCA. I giudici di primo grado avrebbero omesso di
 considerare che, mentre tale ultima società avrebbe avuto la possibilità di presentare proprie
 osservazioni al p.v.c. instaurando un contraddittorio preventivo, la AA S.P.A. ha
 subito indirettamente gli effetti della verifica effettuata nei confronti di altro soggetto, pur essendole
 stato negato il diritto di instaurazione del contraddittorio con |’ Agenzia delle entrate. In proposito, la
 Corte di Cassazione, con giurisprudenza costante (cfr. da ultimo sentenza n. 2239 del 2018) ha statuito
 ‘che in materia di motivazione dei provvedimenti amministrativi, deve ritenersi nullo l’atto nella cui
 motivazione si fa riferimento ad un altro atto (per relationem) senza che questo venga allegato al
 provvedimento che lo richiama e 1’ Amministrazione finanziaria deve dare specifica indicazione
 nell’avviso di accertamento delle osservazioni fornite dal contribuente, non potendo considerarsi
 equipollente il rinvio alle considerazioni già svolte dai verificatori.

 A nulla può valere il reclamo presentato ai sensi dell’art. 17-bis del d.lgs. 546/92, richiamato nella
 sentenza di primo grado, in quanto le motivazioni del diniego sono state rese note alla società solo in
 sede di costituzione in giudizio e quindi successivamente all’avvio del contenzioso tributario.
 Anche con riferimento al merito della controversia, la sentenza impugnata si rivela immotivata.
 L’errore commesso sia dall’ Agenzia delle entrate che dalla stessa Commissione, appare palese.
 L’operazione, assertivamente ritenuta soggetta ad iva, è infatti esente da imposta ai sensi del
 richiamato art. 10 del d.p.r. 633/72 il quale, notoriamente, esonera dal tributo le operazioni di
 assicurazione, riassicurazione e vitalizio.

 L’art. 1911 del codice civile disciplina il contratto di coassicurazione e precisa che «... ciascun
 assicuratore è tenuto al pagamento dell’indennità assicurata soltanto in proporzione della rispettiva
 quota anche se è unico il contratto sottoscritto da tutti gli assicuratori». La conclusione del contratto
 di coassicurazione dà quindi luogo al frazionamento del rapporto assicurativo in una pluralità di
 rapporti parziali, ma in tutto e per tutto autonomi.

 Anche ia giurisprudenza comunitaria ha confermato questa esenzione iva. La Corte di Giustizia
 (Corte di Giustizia DD/MM/2003, C-8/01, caso A-S contro S) ha
 confermato che, ai fini dell’esatta individuazione del concetto di operazione di assicurazione,

 l’operazione medesima è caratterizzata dal fatto che l'assicuratore si impegna, dietro il pagamento di

 un premio, a procurare all’assicurato, in caso di realizzazione del rischio coperto, la prestazione

 convenuta all’atto della stipula del contratto e che quindi l’operazione di assicurazione implica, in
 ogni caso, per sua natura, l’esistenza di un rapporto contrattuale tra il prestatore di servizio di
 assicurazione e l’assicurato.

 Secondo tale impostazione le operazioni di valutazione dei danni (l’attività tipicamente svolta dalla
 delegataria nella coassicurazione in esame) sono fasi strumentali e necessarie a procurare
 all’assicurato la liquidazione dell’indennizzo dovuto. Ne deriva che queste operazioni (cioè quelle in
 esame ed inerenti il rapporto di coassicurazione) rientrano tra le operazioni di assicurazione, con il
 solo limite che esse non vengono svolte dallo stesso soggetto che intrattiene il rapporto contrattuale

 con gli assicurati.</arg>

 4. <arg ID="Arg4" G="2" P="B" PRO="Claim3">Si è costituita in giudizio 1° Agenzia delle Entrate, osservando che in fase di riesame della tematica
 in contestazione, ha proceduto all’annullamento in toto dell’atto di contestazione impugnato in
 esercizio del potere di autotutela, ritenendo ricorrenti le condizioni di obbiettiva incertezza della
 norma tributaria per la non applicazione delle sanzioni amministrative, per il disposto dell’art.10,
 comma 3 della Legge n.212 del 2000 e dell’art. 6, comma 2 del d.Lgs n. 472 del 1997, fino ai periodi
 di imposta la cui dichiarazione IVA è stata presentata prima delle pronunce di legittimità rese dal
 2018.</arg>

 <req ID="Req3" G="2" P="A">L’Ufficio chiede pertanto di dichiarare la cessata materia del contendere ai sensi dell'art. 46 D.lgs. n. 546/92,</req> 
 <claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req3">essendosi verificata l’estinzione della pretesa fiscale e, dunque, essendo venuto meno l’interesse alla prosecuzione del presente giudizio.</claim>

 L’Ufficio chiede altresì la compensazione delle spese di lite stante la trasparenza e la puntualità dell’azione dell’ A.F. che ha agito d’ufficio, pur in presenza della statuizione a sé favorevole resa dalla CTP di XXX con la sentenza n. 8110/20/19, oggetto dell’avverso gravame.
 

 DIRITTO

 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim4">Nel costituirsi in giudizio l’ Agenzia delle Entrate ha dichiarato di aver annullato in toto l’atto di contestazione impugnato esercitando il proprio potere di autotutela.</mot> 
 Consegue da quanto sopra il sopravvenuto difetto di interesse ad agire della società ricorrente.

 Considerato che l’annullamento del provvedimento, in adesione spontanea alle ragioni della società contribuente è intervenuto in presenza di una sentenza favorevole all’amministrazione 
 il Collegio ritiene di disporre la compensazione delle spese per l’intero giudizio.
 

 P.q.m:

 <dec ID="Dec2" G="2" E="CMC" O="Req2">Dichiara l’estinzione del giudizio per cessazione della materia del contendere.</dec> 
 Spese compensate.
 
 XXX, DD MM 2021.
 

 Il Relatore giu2
 Il Presidente giu1
 
 
</body>