<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>
 

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE

DI SICILIA SEZIONE 16

riunita con l'intervento dei Signori:
giu1 Presidente e Relatore

giu2 Giudice

giu3 Giudice


 ha emesso la seguente

SENTENZA

- sull'appello n. 2732/2014
 depositato il DD/MM/2014

 Tributaria Provinciale di MESSINA
 <part P="A">contro:
AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE MESSINA</part>

 - avverso la pronuncia sentenza n. 519/2013 Sez:13 emessa dalla Commissione

<part P="B">proposto dall'appellante:

IR SRL S.R.L

OAN.Q. DI'.LEG. RAPP

XXX</part>

 difeso da:
FG
 XXX

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYX031302523/2012 IRES-ALTRO 2007

REG.GENERALE

N° 2732/2014



<req ID="Req1" G="1" P="B">La IR SRL s.n.1. in persona del legale rappresentante pro ha proposto
ricorso ai sensi dell'art. 17 bis d.lgs. n. 546/92 alla C.T.P. di Messina avverso l'avviso di
accertamento IVA 2012 (anno 2007) in epigrafe descritto,</req> 
emesso dall'Agenzia delle Entrate di
Messina a seguito del controllo della dichiarazione 2007 per inosservanza dell'art. 19 bis d.p.r. n.
633/72 poiché nel quadro VE rigo 33 erano state indicate vendite esentivai fini Iva ex art. 10 d.p.r.
n. 633/72 mentre trattavasi operazioni non rientranti nell'attività propria dns e non 
occasionali.

 <claim ID="Claim1" G="1" P="B" PRO="Req1">Con i motivi del ricorso si eccepiva la nullità dell'atto per omessa allegazione della delega del capo dell'ufficio alla sottoscrizione del funzionario designato</claim> <claim ID="Claim2" G="1" P="B" PRO="Req1">e per illegittimità ed infondatezza della pretesa</claim> <arg ID="Arg1" G="1" P="B" PRO="Claim2">poiché la détrazione Iva era riferibile a locazioni di immobili abitativi non idonei a produrre ricavi rientranti nell'attività prevalente della società.</arg>

Si costituiva in giudizio l'Agenzia delle Entrate rilevando che in data DD/MM/2013 era stato
notificato alla Società con pec un invito al contraddittorio cui la suddetta non aveva dato seguito
sicchè l'ufficio avevva notificato il diniego dell'istanza di reclamo-mediazione allegandolo
all'atto di costituzione in giudizio,<arg ID="Arg2" G="1" P="A" CON="Claim2">contestando la tesi difensiva poiché le operazioni ritenute esenti
non avevano il carattere dell'occazionalità ma rientravano nell'attività propria dell'impresa.</arg>

<dec ID="Dec1" G="1" O="Req1" E="0">La C.T.P. adita con s. n.519/1 3/ 13, ritenendo infondatele ragioni di parte rigettava il ricorso con condanna alle spese.</dec>




<req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso la suddetta ha proposto appello la stessa Società</req> <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req2">insistendo pregiudizialmente sulla nullità insanabile dell'atto impugnato per omessa allegazione della delega del capo dell'ufficio alla sottoserizione da parte del funzionario designato</claim> <claim ID="Claim4" G="2" P="B" PRO="Req2">e per erroneità della sentenza per vizio e carenza di motivazione;</claim> <arg ID="Arg2bis" G="2" P="B" PRO="Claim3"> insistendo sull'infondatezza della pretesa per non avere l'ufficio motivato l'atto
con riguardo alla inosservanza dell'art. 19 bis d.p.r. n. 633/72, chiedendone l'accoglimento con vittoria di spese e trattazione in P.U. </arg>

<claim ID="Claim5" G="2" P="A" CON="Req2">L'Agenzia delle Entrate si costituiva in giudizio per la legittimità del proprio operatò e per l'infodatezza dei-motivi-di appello.</claim>


In data odierna alla P.U. v. verbale in atti. Il Collegio, riunitosi in camera di Consiglio, udito il
Relatore; esaminati gli atti ritiene l'appello destituito di fondamento

<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim3">Infatti, per quanto riguarda il motivo di appello con cui si insiste sulla omessa allegazione, della
delega del capo dell'ufficio alla sottoscrizione dell'atta al funzionario designato, giova rilevare che non si tratta di un ordine di servizio, né di delega di poteri o di funzioni, ma di “delega di firma per cui “Il delegante mantenendo la piena titolarità dell'esercizio di un detetminato potere, delega ad altro orgnao o funzionario non titolare dell'organo, il compito di firmare gli atti di esercizio di esso, per cui l'atto firmato dal delegato resta imputato all'organo delegante".

Sul tema si sottolinea inoltre che le peculiari esigenze di stabilità e di continuità che informano
la materia tributaria comportano la riferibilità / attribuzione all'Ufficio e non alla dirigenza degli
atti e che l' art. 42-D.P.R..N.600. non fa alcun riferimento alla qualifica della persona del
sottoscrittore, in quanto irrilevante.

Infatti, trattandosi di un Ufficio dell'Agenzia delle Entrate, ente pubblico, non economico,
esercitante una pubblica funzione, le disposizioni sulla delega all’interno degli Uffici non sono
censurabili allorquando, come nel caso oggetto del presente giudizio, la sottoscrizione è
incontestabilmente effettuata da un soggetto cui è stata conferita la delega di firma, in
considerazione della riferibilita alla stessa Agenzia delle Entrate cui spetta l'esclusiva titolarità del
rapporto giuridico controverso.
Inoltre, si rileva che anche la sottoscrizione di un atto da parte di un funzionario non
legittimato è valida (Cass. s. n. 22800/2015) allorquando, come nel nel caso specifico, la
contestazione di parte sulla mancata esibizione in giudizio di una corrispondente specifica
delega non incide sulla validità dell'atto per non essere stata eccepita e provata la non appartenenza
del sottoscrittore all'Ufficio.</mot>

Ne consegue che l'atto impugnato non è privo di legittima sottoscrizione per cui il motivo di
appello va rigettato.

Per quanto riguarda gli ulteriori motivi di appello riconducibili alla ritenuta erroneità della sentenza
per vizi/carenza di motivazione ed infodatezza della pretesa si ritengono parimenti infondati.

<mot ID="Mot2" G="2" O="Claim4">Con riguardo alla contestazione sulla inosservanza dell'art. 36 d.lgs. n. 546/92 intitolato 
"Contenuto della sentenza” si osserva che il suddetto art. 36 prevede che la sentenza “ deve
contenere la concisa esposizione dello svolgimento del processo e la succinta espasizione dei motivi in fatto ed in diritto" sicchè, nel caso di una sentenza tributaria il difetto/omessa pronuncia non si configura neanche nel caso di una succinta motivazione, poiché trattandosi di un processo di impugnazione di atti, la sentenza non necessita di una analisi particolareggiata sulle singole
richieste ed eccezioni, potendo risultare implicitamente assorbita dall’esame del merito e da una
esauriente esposizione dei fatti e dell’iter logico giuridico seguito con cui si è reso esplicito il
relativo procedimento argomentativo, ed è nulla soltanto se è completamente carente delle
illustrazioni delle critiche mosse dall'impugnante e delle considerazioni che hanno conportato il
rigetto (Cass. s. n.28113/2013; 8. 11:24610/ 2008) o all'accoglimento circostanza non ricorrente nel
caso considerato poichési la sentenza non è carente degli elementi previsti dal Su. cit. art. 36 d. lgs. n. 546 e quindi non è nulla 

Infatti, sia nel ricorso introduttivo che nell'appello si insiste genericamente sull'esercizio prevalente
dell'attività esercitata di gestione e locazione di locali commerciali e/o destinati ad Uffici senza
produre nel corso dell'intero giudizio alcuna prova documentale attestante che contestate
operazioni non rientravano nell'attività prevalente dell'impresa e non avevano carattere
occasionale.
Pertanto, poiché la società , su cui per l'inversione dell'onere della prova, incombeva l'onere di
contrastare le contestazioni dell'ufficio sulla inosservanza dell'art. 19 bis d.p.r n. 633/72, si è
limitata a semplici e generiche affermazioni priva di qualsiasi rilevanza ed influenza
 l'appello è infondato e va rigettato e confermati la sentenza e l'atto impugnato.</mot> 

Spese del giudizio liquidate in Euro 800,00 a favore dell'Agenzia delle Entrate Dir. Prov. Messina.



PQM. 

<dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req2">Rigetta l'appello della IR SRL s.r.l. e’confema l'avviso di accertamento impugnato.</dec>
Spese liquidate ini Eurò 800,004 favore dell'Agenzia delle Entrate Dir Prov. Messina

Il Relatore
Il Presidente
giu1
</body>