<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI SICILIA SEZIONE 15
riunita con l'intervento dei Signori:

giu1 Presidente
giu2 Relatore
giu3 Giudice

ha emesso la seguente

SENTENZA

- sull'appello n. 2293/2015
depositato il DD/MM/2015

- avverso la pronuncia sentenza n. 6279/2014.Sez:3 emessa dalla Commissione

Tributaria Provinciale di CATANIA

<part P="A">contro:
AM S.R.L.
XXX</part>

difeso da:

AA

XXX

eda
GV
XXX

<part P="B">proposto dall'appellante:
AG. ENTRATE DIR. PROVIN. UFF. CONTROLLI-LEGALE CATANIA
XXX</part>

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYS03D302720 IVA-ALTRO 2007


REG.GENERALE

N° 2293/2015


 
MOTIVI IN FATTO E IN DIRITTO

 
 <req ID="Req1" G="1" P="A">Con ricorso depositato in data DD/MM/2013, AM s.r.L. aveva impugnato l’avviso di accertamento anno di imposta 2007,</req>
 

con il quale l’Agenzia delle Entrate aveva recuperato IVA
indetraibile per euro 35.566,67 collegata a fatturazioni per operazioni soggettivamente
inesistenti, sulla base di un processo verbale della Guardia di Finanza di Paterndseccependo
difetto di motivazione, con riferimento all'accoglimento pedissequo delle conclusioni dei
verbalizzanti e contestando nel merito la fondatezza dell’accertamento.

 
 <claim ID="Claim10" G="2" P="B" PRO="Req2">Si costituiva l'ufficio ribadendo la legittimità del proprio operato.</claim>
 
 
 <dec ID="Dec1" G="1" O="Req1" E="0">La Commissione Tributaria Provinciale di Catania, con sentenza n. 6279/3/14 pronunciata il DD/MM/2014, aveva accolto il ricorso.</dec>
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso tale sentenza ha proposto appello l'ufficio con atto depositato il DD/MM/2015,</req> 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">censurando l’erroneità della motivazione</claim> 
 <arg ID="Arg10" G="2" P="Y" PRO="Claim1">e sostenendo al riguardo che la Commissione Tributaria Provinciale aveva posto a base della decisione la effettiva esistenza delle operazioni commerciali mentre, secondo l'ufficio, la contestazione riguardava l’interposizione fittizia del fornitore di auto, GA s.r.l. sito in XXX, fra i venditori comunitari e l'acquirente finale, nell’ambito di una cd. frode carosello, e quindi di operazioni soggettivamente inesistenti.</arg>

 <req ID="Req3" G="2" P="A">Si costituiva in appello il contribuente, chiedendo il rigetto dell’appello dell’ufficio</req> 
 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req3">e insistendo sull’effettivita delle operazioni,</claim> 
 <claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req3">sulla mancanza di prova dell’interposizione fittizia</claim> 
 <claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req3">e invocando la buona fede soggettiva, sulla base del decreto di archiviazione disposto dal GIP.</claim>
 

 

 Ciò detto, questa Commissione ritiene che le censure mosse dall'ufficio avverso la sentenza di primo grado siano condivisibili.

 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim1">Venendo ad esaminare l'eccezione di carenza di motivazione dovuta al fatto che l'Ufficio si
 sarebbe limitato a recepire acriticamente il processo verbale della Guardia di Finanza, va detto
 che il motivo è infondato.
 Secondo l'orientamento più recente della Cassazione, nel regime introdotto dall'art.7 della legge
 27 luglio 2000, n. 212, l'obbligo di motivazione degli atti tributari può essere adempiuto anche
 “per relationem", ovverossia mediante il riferimento ad altri atti o documenti, a condizione che
 questi ultimi siano allegati all'atto notificato ovvero che lo stesso ne riproduca il contenuto
 essenziale, per tale dovendosi intendere l'insieme di quelle parti (oggetto, contenuto e
 destinatari) dell'atto o del documento che risultano necessarie e sufficienti per sostenere il
 contenuto del provvedimento adottato, e la cui indicazione consente al contribuente -ed al
 Giudice in sede di eventuale sindacato giurisdizionale- di individuare i luoghi specifici dell'atto
 richiamato nelle quali risiedono le parti del discorso che formano gli elementi della motivazione
 del provvedimento.

 Nel caso specifico, l'ufficio ha rettificato il reddito imponibile sulla base del processo verbale di
 constatazione redatto dalla Guardia di Finanza di Paternò, che aveva recepito le informative della
 consorella di Giugliano, riportando nella parte motiva dell'atto di accertamento la metodologia
 seguita dai militari operanti.

 Pertanto, in applicazione di detto principio, l'atto impugnato deve ritenersi correttamente
 motivato, in quanto il ricorrente è stato posto adeguatamente nelle condizioni di conoscere
 compiutamente la pretesa tributaria.

 Ciò detto, la Guardia di Finanza di Giugliano aveva rilevato che la ditta GA di XXX
 si era resa partecipe di un elevato numero di frodi comunitarie, rivendendo a soggetti nazionali auto di provenienza comunitaria ad un prezzo inferiore a quello di mercato e senza tenere la prescritta documentazione INTRASTAT.

 Va osservato in proposito che i militari operanti, in buona sostanza, hanno accertato che la ditta
 GA non aveva avuto reali rapporti economici con la società ricorrente ma solo si era prestata, emettendo fatture nei suoi confronti, a consentire indebitamente la detrazione dell'IVA
 e all'acquisto a prezzi lesivi della concorrenza.
 Ciò è stato fatto perché la società interposta italiana, cosiddetta cartiera, aveva acquistato le
 automobili rivendute alla società ricorrente applicando IVA ordinaria italiana.
 Pertanto va confermato l'operato dell’ufficio per quanto concerne il recupero dell'IVA sulle
 operazioni passive, trattandosi di operazioni soggettivamente inesistenti.
 Né varrebbe invocare il decreto di archiviazione, stante la autonomia del procedimento tributario
 rispetto a quello penale, ai sensi art. 20 d.Igs. 74/2000.</mot>

 Le spese seguono la soccombenza in entrambi i gradi di giudizio.
 


 P.Q.M.

 <dec ID="Dec2" E="1" G="2" O="Req2">Accoglie l’appello dell’ufficio, conferma l’accertamento impugnato</dec> 
 e condanna parte ricorrente al pagamento delle spese del presente grado di giudizio che liquida in euro 700,00 oltre accessori di legge, nonché al pagamento delle spese del giudizio di primo grado che liquida in euro 800,00 oltre accessori di legge.

 Catania, DD MM 2020


 IL RELATORE giu2
 IL PRESIDENTE giu1
 

</body>