<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

La Commissione Tributaria Regionale per il LAZIO Sezione 07, riunita in udienza il 25/10/2021 alle ore 11:30 con la seguente composizione collegiale:

giu1, Presidente

giu2, Relatore

giu3, Giudice

in data 25/10/2021 ha pronunciato la seguente

SENTENZA
- sull'appello n. 343/2018 depositato il 15/01/2018

<part P="A">proposto da
GI S.p.a - 00409920584</part>

Difeso da
FB
GG

ed elettivamente domiciliato presso XXX

<part P="B">contro
Direzione Regionale Lazio Ufficio Grandi Contribuenti - Via Giovanni Capranesi, 54 00100 Roma RM</part>

elettivamente domiciliato presso dr.lazio.gtpec@pce.agenziaentrate.it

Avente ad oggetto l'impugnazione di:
- pronuncia sentenza n. 13017/2017 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale ROMA sez. 10

Atti impositivi
- AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TJB030100123 IVA-OPERAZIONI ESENTI 2010
- AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TJBC00100056 IVA-OPERAZIONI ESENTI 2010

a seguito di discussione in camera di consiglio

Richieste delle parti:

SVOLGIMENTO DEL PROCESSO


	
		<req ID="Req1" G="2" P="A">GI spa propone appello avverso la sentenza, n. 13017/10/17,</req>
	
 

					
		<dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req2"><req ID="Req2" G="1" P="A">con la quale la CTP di Roma ha respinto il suo ricorso contro l'avviso di accertamento e l'atto di contestazione </req></dec>
	

con cui l'Agenzia ha richiesto il pagamento di una maggiore IVA non applicata dalla società su alcuni contratti di coassicurazione dalla stessa stipulati.

Il giudizio è stato sospeso fino al DD MM 2020 perché GI spa ha presentato domande di definizione agevolata in relazione agli suindicati.


<req ID="Req3" G="2" P="B">Con nota depositata per l'odierna udienza l'Agenzia delle Entrate Direzione Regionale per il Lazio ha chiesto che sia dichiarata l'estinzione per cessazione della materia del contendere.</req>


MOTIVI DELLA DECISIONE

Va dichiarata l'estinzione per cessazione della materia del contendere, come richiesto dalla stessa
Agenzia delle Entrate - Direzione Regionale del Lazio - con nota depositata per l'odierna udienza,<mot ID="Mot1" G="2" O="Req3">
essendo stata riscontrata la regolarità delle domande di definizione agevolata delle liti presentate da
Generali spa.</mot>

Nulla per le spese.


P.Q.M.

<dec ID="Dec2" G="2" E="-1" O="Req3">Estinzione per cessazione della materia del contendere.</dec> Nulla per le spese.

</body>