<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE

	DI LOMBARDIA SEZIONE 24
	riunita can l'intervento dei Signori
	giu1 Presidente 
	giu2 Relatore
	giu3 Giudice

	ha emesso fa seguente

	SENTENZA

	- sull'appello n. 3373/2020
	depositato if DD/MM/2020

	- avverso la pronuncia sentenza n. 4774/2019 Sez:3 emessa dalla Commissione
	Tributaria Provinciale di MILANO

	contro:
	<part P="A">AG.ENT. D.R. LOMBARDIA</part>

	<part P="B">proposto dagli apppeiianti:
	UA SPA
	XXX</part>

	rappresentato da:
	DA
	XXX

	difeso da:
	CG
	XXX

	difeso da:
	DD
	XXX

	difeso da:

	FS
	XXX

	Atti impugnati
	PROVVEDIMENTO IRROGAZIONE SANZIONI n° TMBCO5000093 IVA-OP.ESENTI

	
	REG.GENERALE

	N° 3373/2020



SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

	<req ID="Req10" G="2" P="B">Con ricorso in appello del DD MM 2020, U A spa (di seguito anche “la Societa”) ha impugnato la sentenza nr. 4774/03/2019,</req>
	



	
		<dec ID="Dec1" G="1" O="Req1" E="0"><req ID="Req1" G="1" P="B">con la quale la C.T.P di Milano confermava la legittimità dell’ atto di contestazione sanzioni nr. TMBCO5D00093/2018, relativo all’ anno di imposta 2013 e con il quale venivano irrogate le sanzioni per omessa autofatturazione delle commissioni passive afferenti alle prestazioni di servizi ricevute nell’ ambito di contratti di coassicurazione, in violazione dell’art. 6, comma 8, del D.lgs. nr. 471/1997.</req></dec>
	


Infatti, nell’ anno 2013, la L A spa (soggetto estinto per fusione per incorporazione nella
UA SPA dal:DD.MM.2014) stipulava contratti di coassicurazione con altre società ricevendo,
in qualità di delegante, prestazioni di servizi che non sono mai state fatturate o documentate ai fini IVA.
Pertanto, l'Agenzia delle Entrate, Direz. Reg Lombardia (di seguito anche “Ufficio”), notificava alla società
avvisi di accertamento recanti il rilievo di “omessa fatturazione commissioni da rapporti di coassicurazione
riferibili ad altre società incorporate.

La Società impugnava gli atti e la CTP di Milano, con sentenza nr. 4774/03/2019 respingeva il ricorso.


	<req ID="Req2" G="2" P="B">La società proponeva, quindi, appello avverso la precitata decisioni esponendo diversi motivi.</req>
Successivamente, 1’ Ufficio riconosceva sussistere, nella fattispecie, alcuni degli indici rilevatori dell’obiettiva
incertezza normativa, indicati dalla S.C di Cassazione, per la non applicazione delle sanzioni.

La Società si dimostrava disponibile ad addivenire ad un accordo conciliativo per definire la controversia in
sede extra giudiziale e presentava istanza di conciliazione della vertenza. Quindi, in data DD MM 2020, le
parti sottoscrivevano le conciliazioni nr. 500061/2020 e 500062/2020 con cui venivano definiti gli avvisi di
accertamento fondati sul predetto rilievo. La società accettava il rilievo a fronte dell’abbandono dell’ Ufficio
delle sanzioni in considerazione dell’obiettiva incertezza normativa.

Contestualmente, l'Ufficio Grandi Contribuenti procedeva, ai sensi dell’art. 6, comma 2, del D.lgs. nr.
472/1997 all’ annullamento, in autotutela, dell’atto di contestazione sanzioni di cui in narrativa e oggetto del
presente giudizio.


<req ID="Req3" G="2" P="A">Per quanto sopra l’Ufficio ha concluso chiedendo dichiararsi estinto il giudizio per cessata materia del
contendere con compensazione delle spese di lite.</req>

All’udienza del DD MM 2021 la causa passava in decisione sulla base degli atti dopo che i membri del Collegio
giudicante si sono collegati con la modalità “da remoto” svoltasi regolarmente.


MOTIVI DELLA DECISIONE

<mot ID="Mot1" G="1" O="Req3">Il Collegio adito, visti gli atti di causa, rileva che non sussistono motivi ostativi a quanto richiesto.
</mot>

P.Q.M

<dec ID="Dec2" G="1" E="1" O="Req3">La Commissione dichiara estinto il giudizio per cessata materia del contendere in relazione all’ atto di
contestazione sanzioni nr. TMBCO5D00093-2018 per intervenuto annullamento in autotutela.</dec>

Compensa le spese di lite.

Cosi deciso nella Camera di consiglio di Milano del DD MM 2021.

Il Giudice relatore (dott. giu2)
Il Presidente (dott.ssa giu1)</body>