<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 REG.GENERALE N° 5304/2014

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
 DI SICILIA SEZIONE 2

 riunita con l'intervento dei Signori: 
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente 
 SENTENZA 

 - sull'appello n. 5304/2014
 depositato il DD/MM/2014

 - avverso la pronuncia sentenza n-226/2014 Sez:6 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di MESSINA

 <part P="A">contro:
 R F
 XXX</part>

 difeso da:
 AS
 XXX

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE MESSINA</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYX01E303704/2012 IRPEF-ADD.REG. 2008
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYX01E303704/2012 IRPEF-ADD.COM. 2008
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYX01E303704/2012 IVA-OP.IMPONIB. 2008


IN FATTO E IN DIRITTO

La Guardia di Finanza - Compagnia di Messina iniziava una verifica nei confronti della ditta individuale “MB” della sig.ra F R - esercente il commercio all'ingrosso di rottami metallici (trattasi di così detto “compro oro”), i cui esiti
venivano cristallizzati nel Processo Verbale di constatazione del DD MM 2011 col
quale evidenziava che l'impresa aveva sottratto a imposizione l’intero. importo delle
cessioni di beni in oro, ritenendole operazioni senza addebito d’IVA ai sensi dell'art.
17, comma 5, del D.P.R. n. 633/1072, mentre - consistendo l’attivita nella cessione di
oggetti usati di gioielleria ed oreficeria e non di mero materiale d’oro o semilavorati -
la ditta cedente avrebbe dovuto assoggettare le vendite ad IVA, secondo il regime del
margine. I verificatori rilevavano, altresì, l’indeducibilità di componenti negativi di
reddito per € 60.541,81, onde ridimensionare l’entità dei costi, alla luce della
documentazione extracontabile rinvenuta in occasione della verifica.
Pertanto per l'anno 2008, l'Agenzia delle Entrate - Direzione Provinciale di Messina -
TCUfficio Controlli, dando seguito ai controlli, notificava l'avviso di accertamento n.TYX01F303704/2012, con il quale venivano recuperati IRPEF per € 24.072,00,
| “rs addizionale regionale all’IRPEF per €.826,00, addizionale comunale all’IRPEF per €473,00, contributi previdenziali per € 5.882,00, IRAP per € 2.846,00 ed IVA per €
A 18.788,00 con contestuale irrogazione della sanzione di € 38.954,00.


 
 <req ID="Req1" G="1" P="A">Avverso tale provvedimento agenziale la contribuente proponeva ricorso.</req>
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">Con sentenza n. 226/06/2014 del DD MM 2013 la Commissione Tributaria Provinciale accoglieva il ricorso, annullando l’accertamento</dec> 
 e compensando le spese di giudizio.
 
 
 <mot ID="Mot10" G="1" O="Req1">I giudici aditi motivavano la decisione esclusivamente riferendosi alla mancata prova della sussistenza della delega rilasciata dal Direttore Provinciale al sottoscrittore Capo Ufficio Controlli.</mot>
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso tale sentenza propone appello l'Agenzia delle Entrate</req> 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req2">eccependone:
 1) la totale erroneità</claim>
 <arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim1">in quanto l’'art.42 D.P.R. n. 600/1973 non pone alcun
 obbligo di allegazione o esibizione della delega alla sottoscrizione del
 provvedimento impo-sanziatorio —- avente valore di atto pubblico fidefaciente
 tale da poter essere scardinato solo mediante querela di falso - e, comunque,
 deposita con l'appello copia della delega poiché, ai sensi dell'art. 58, comma 2,
 D.Lgs n. 546/1992 è possibile addurre nuovi documenti in questa sede.</arg>

 2) <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req2">Nel merito l'Ufficio ribadisce la piena legittimità e fondatezza della pretesa
 erariale sia nell’an che nel quantum</claim> 
 <arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim2">sostenendo che l’attività svolta dalla
 contribuente consistesse nella "cessione di oggetti usati di gioielleria e
 oreficeria”, oggetti che non rientrano nella definizione di oro contenuta nell'art.
 1, primo comma della L. n. 7/2000, né, d’altronde, la ditta possedeva i requisiti
 richiesti per gli operatori professionali nel mercato dell'oro (forma giuridica di
 società di capitali), e, pertanto, le predette cessioni di oggetti usati di
 gioielleria e oreficeria andavano ricondotte, ai fini dell’assoggettamento ad IVA,
 nel regime del margine di cui all'art. 36 del D.L. n. 41/1995.</arg>

 3) <claim ID="Claim3" G="2" P="B" PRO="Req2">Sostiene, inoltre, che anche il recupero analitico dei costi legati ai prezzi
 d'acquisto - come rideterminati mediante il confronto con pregnante
 documentazione extracontabile rinvenuta - appare scevro da.spunti di censura,</claim>
 <arg ID="Arg3" G="2" P="B" PRO="Claim3">giacché l'evidenza della sussistenza di essi documenti non ha trovato alcuna
 concreta ed adeguata confutazione da parte dell’interessata.</arg>

 <req ID="Req3" G="2" P="B">Richiede, pertanto, la riforma della sentenza con conferma dell'atto impugnato.</req>

 <claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req4">Si costituisce in giudizio la contribuente. eccependo pregiudizialmente nullità
 dell'avviso di accertamento:

 1) sia perché privo di valida sottoscrizione in relazione alla mancanza allegazione 
 della delega;</claim>

 2) <claim ID="Claim5" G="2" P="A" PRO="Req4">Che per inesistenza giuridica \della notifica effettuata ex art. 14 L. 890/92
 direttamente spedendo l'atto “in busta verde chiusa inviata dall'Ufficio postale
 presso cui è avvenute la spedizione”, anziché attraverso i messi conciliatori ex
 art. 60 D.P.R. 600/73.</claim>

 <claim ID="Claim6" G="2" P="A" PRO="Req4">Nel merito sostiene con riferimento ai rilievi:

 3) in ambito IVA, la correttezza dell’applicazione del reverse charge ex art. 17, comma 5, D.P.R. 633/72 in relazione all'attività svolta dalla stessa e dalla ditta
 cessionaria a cui vende i rottami d’oro acquistati dai privati;</claim>

 4) <claim ID="Claim7" G="2" P="A" PRO="Req4">in ambito imposte dirette, l'infondatezza del criterio dell’applicazione della percentuale forfettaria del 26,26% di abbattimento dei costi sostenuti per l'intero anno 2007.</claim>

 <req ID="Req4" G="2" P="A">Chiede pertanto il rigetto dell'appello.</req>

 Con nota in data 03-03-2021 la R, in relazione all'udienza fissata per il DD-MM- 2021, chiede che la trattazione avvenga mediante discussione ai sensi dell'art. 27.5 °
 comma 2, D.L. 137/2020 e, quindi, all'udienza del DD/MM/2021, la Commissione decide come da dispositivo.
 

 
 <mot ID="Mot1" G="2" O="Claim4">Passando ad esaminare le ragioni poste a base dell'appello, va preliminarmente
 spreso atto della intervenuta produzione in questa fase del giudizio dell’atto di
 conferimento incarico al funzionario sottoscrittore. Peraltro, la questione della
 nullita dell’atto tributario per difetto di sottoscrizione e mente dell’art. 42 del D.P.R. n. 600/73 è stata sostanzialmente risolta in senso negativo dal giudice di
 legittimità, il quale ha statuito che il requisito formale richiesto dalla norma in
 questione è soddisfatto una volta che l'atto sia sottoscritto dal capo ufficio, restando
 irrilevanti gli eventuali vizi del procedimento di nomina e la riconoscibilità, al
 suddetto, della qualifica dirigenziale (Cass. 22800/15 e 22810/15). Quanto alla
 dedotta inammissibilità della produzione effettuata in fase d'appello, la
 Commissione ne rivela l'infondatezza, alla luce del consolidato orientamento del
 Supremo Collegio (vedi Cass. Civ. Trib. N. 5491/2017) secondo cui “In materia di
 produzione documentale in grado di appello nel processo tributario, alla luce del
 principio di specialità espresso dall'art. 1, comma 2, del D.Lgs 31 dicembre 1992, n.
 546 - in forza del quale, nel rapporto fra norma processuale civile ordinaria e
 norma processuale tributaria, prevale quest'ultima - non trova applicazione la
 ©\preclusione di cui all'art. 345, terzo comma, cod. proc. Civ. (nel testo introdotto
 della legge 18 giugno 2009, n. 69), essendo la materia regolata dall'art. 58,comma
 2, del citato D.Lgs, che consente alle parti di produrre liberamente i documenti
 anche in sede di gravame, sebbene preesistenti al giudizio svoltosi in primo grado
 (Sez. 5, Sentenza n. 18907 del 16/09/2011).</mot>

 Sicchè l'eccezione sollevata sul punto dalla contribuente deve essere disattesa.

 2)<mot ID="Mot2" G="2" O="Claim5">Relativamente all’eccepita nullità della sentenza per la notifica dell'avviso di
 accertamento a mezzo posta, si precisa che, con orientamento sempre più reiterato
 (Cassazione nn..12083, 10232, 7184, 3254, tutte del 2016) la Corte Suprema ha
 chiarito che, in tutti i casi di notificazione postale di un atto tributario eseguito
 direttamente dall'Ufficio, non si applicano le regole procedurali della L. 890/82, e
 l'atto pervenuto all'indirizzo del destinatario deve ritenersi ritualmente consegnato a
 quest’ultimo, stante la presunzione di conoscenza di cui all'art. 1335 C.C.</mot>

 Anche tale eccezione, pertanto, va disattesa;

 3) <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim1|Claim2">Con riguardo alle altre ragioni di doglianza, e, specificamente a quelle in ambito
 IVA, giova tracciare il quadro normativo entro cui si colloca l’attività di “compro
 oro”, facente capo alla ricorrente. Accanto alle norme primarie regolanti la
 sx). procedura di commercializzazione dell'oro e dei metalli preziosi, cui si rinvia (artt 9 ‘55 127 e 1218 T.u.l.p.s., nonché artt 243 e 246 regolamento esecuzione T.u.l.p.s.), di ac@siste un'ulteriore disciplina di settore che può essere così sintetizzata:

 Legge 22 maggio 1999, n. 251, "Disciplina dei titoli e dei marchi di identificazione dei metalli preziosi” e Regolamento attuativo adottato con“
 D.P.R. 30 maggio 2002, n. 150. La normativa definisce quali metalli siano da
 considerarsi preziosi (platino, palladio, oro e argento); i loro titoli legali; le
 caratteristiche del marchio di identificazione e le procedure per ottenere le matrici
 recanti le impronte del marchio stesso; gli oggetti esonerati dall'obbligo del
 marchio di identificazione e dell'indicazione del titolo; la tenuta del registro degli
 assegnatari dei marchi di identificazione presso ogni Camera di Commercio; la
 disciplina degli oggetti placcati, dorati, argentati e rinforzati o di fabbricazione
 mista; i sistemi di certificazione; l’attività di vigilanza ed ispettiva esercitata dalle
 Camere di Commercio nonché una nutrita serie di sanzioni. In sintesi i metalli
 preziosi, le loro leghe e gli oggetti in metallo prezioso fabbricati e posti in
 commercio nel territorio italiano debbono essere a titolo legale e portare impresso
 il titolo stesso e il marchio di identificazione. I commercianti non possono vendere
 ne detenere, pronti per la vendita, oggetti composti da materiali preziosi sprovvisti
 di marchio di identificazione e del titolo legale. Il sequestro degli oggetti preziosi è
 obbligatorio in caso di dubbio sull’autenticità dei marchi, di incompletezza, assenza
 o illeggibilità delle impronte dei marchi e del titolo; Legge 17 gennaio 2000, n.-7, “Nuova disciplina del mercato dell'oro, AS
 anche in attuazione della direttiva 98/80/CE del Consiglio, del 12 ottobre | f
 1998” che stabilisce cosa si deve intendere per “oro” e quali sono i requisiti per’, 4
 esercitare tale commercio in modo professionale, (cosiddetti “Operatori” È
 Professionali in oro”), ad uso-industriale o da investimento, per conto proprio o per
 conto terzi. Il legislatore con questa norma ha voluto stabilire sia le modalità con
 le quali identificare la natura dei beni che possono essere qualificati come oro, sia
 le caratteristiche che un'azienda deve assumere per poter svolgere lecitamente
 tale attività. Infatti, stabilendo che solo le società lucrative o cooperative, con
 capitale sociale interamente versato non inferiore a quello minimo previsto per le
 società per azioni, possono svolgere tale attività, esclude di fatto l’accesso a tale
 mercato da parte delle ditte individuali. Ulteriore condizione necessaria per
 commercializzare oro in modo professionale è il possesso, da parte dei
 partecipanti al capitale, degli amministratori e dei dipendenti investiti di funzioni di
 direzione tecnica e commerciale, dei requisiti di onorabilità previsti dal D.Lgs. 1
 settembre 1993, n. 385, “Testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia”
 nonché il rilascio delle prescritte autorizzazioni da parte della Banca d’Italia. La
 norma stabilisce altresì che chiunque dispone o effettua il trasferimento di oro da o
 verso l'estero ovvero il commercio di oro nel territorio nazionale ovvero altra
 Banca d’Italia (ex Ufficio italiano dei cambi), qualora il valore della stessa risulti di
 importo pari o superiore a 12.500 euro. Inoltre la legge in questione ha abolito il
 monopolio dell'oro consentendo ai privati di acquistare monete e lingotti di oro
 fino da investimento in esenzione I.V.A.;
 D.Lgs. 21 novembre 2007, n. 231, concernente la prevenzione dell'utilizzo del
 sistema finanziario a scopo di riciclaggio dei proventi di attività criminose e di
 finanziamento del terrorismo che riguarda direttamente il commercio in esame
 laddove i soggetti che esercitano l’attività di Compro Oro sono tenuti agli.obblighi
 di identificazione e di registrazione previsti dalla normativa antiriciclaggio che va
 ad integrare quanto già imposto dall'art. 128 T.u.l.p.s.. Quindi il Compro Oro
 assolve agli obblighi previsti dalla normativa antiriciclaggio adempiendo alle
 imposizioni previste dal T.u.l.p.s. in tema di identificazione della clientela e di
 registrazione delle operazioni giornaliere sul registro vidimato dalla Questura, da
 conservare per cinque anni. Sotto questo profilo i Compro Oro sono sottoposti
 anche alla vigilanza della struttura dedicata al contrasto del riciclaggio (Unità di
 Informazione Finanziaria, U.I.F.); è a questo ufficio che deve essere inviata la segnalazione di operazioni sospette. Tale comunicazione ha luogo quando i
 destinatari degli obblighi antiriciclaggio “sanno, sospettano o hanno motivi
 i ‘ragionevoli per sospettare che siano in corso o che siano state compiute o tentate
 operazioni di riciclaggio o di.finanziamento del terrorismo”. Il Ministro dell'interno,
 con decreto del 17 febbraio 2011, intitolato “Determinazione degli indicatori di
 anomalia al fine di agevolare l'individuazione delle operazioni sospette di
 riciclaggio da parte di talune categorie di operatori non finanziari”, ha individuato
 alcuni elementi, a-titolo esemplificativo, per valutare con criterio e buon senso, la
 sussistenza di eventuali operazioni sospette. Tra i soggetti destinatari del decreto yi
 sono ricompresi anche coloro che commerciano oggetti preziosi, ai quali è stata
 rilasciata la licenza di Pubblica Sicurezza ai sensi del T.u.l.p.s. Infine il decreto
 231/2007 può trovare ulteriore applicazione allorquando emerga che l’attività
 commerciale risulti un'attività “di copertura” per la consumazione dei reati di
 grave rilevanza che la normativa stessa intende contrastare.

 In conclusione, per quanto fin qui esposto, i "compro oro” possono essere definiti
 come “esercizi commerciali che acquistano, commerciano o rivendono oggetti d’oro, di
 metalli preziosi o recanti pietre preziose usati e li cedono nella forma di materiale, di
 ‘rottami d’oro o di metalli preziosi alle fonderie o ad altre aziende specializzate nel recupero di materiali preziosi”. Trattano esclusivamente prodotti finiti e non possono, congiuntamente, acquistare oro da gioielleria usato, fonderlo (per proprio conto o con incarico a terzi) e cedere il prodotto finito ottenuto.

 Sicché, ove l'impresa acquirente operi esclusivamente nel settore del recupero dei
 metalli preziosi e non svolga attività di commercializzazione di gioielli, l'imposta sugli
 acquisti di rottami d’oro, destinati ad essere sottoposti al procedimento industriale di
 fusione e successiva affinazione per il recupero del materiale prezioso contenuto,
 soggiace alla procedura prevista dall'art. 17, comma 5, del D.P.R. n. 633 del.1972 (il
 cosiddetto reverse charge appunto), procedura che non è facoltativa, ma risulta
 dunque essere obbligatoria.

 In altre parole, si deve distinguere tra vendita da parte del «Compro oro», con
 cessione al soggetto autorizzato di materiale in oro da rottamare e il caso diverso di
 vendita di parti di gioielli da riutilizzare senza rottamazione. Nel primo caso il reverse
 charge non è una facoltà, ma è obbligatorio. Nel secondo caso il reverse charge non
 deve e non può mai essere utilizzato. Il “compro oro” che acquista da privati può
 utilizzare il regime del margine solamente nel caso in cui acquisti materiale non da
 rottamare. Tali forniture, se hanno i requisiti previsti, possono essere fatturate con LE
 regime del margine (D.L. 41/95). Secondo quanto previsto dallo stesso decreto,
 come meglio precisato nella circolare 177/E del 22 giugno 1995, i beni interessati dalla «speciale regime del margine sono i beni mobili suscettibili di reimpiego nello stato
 originario o previa riparazione: non dunque quelli destinati alla rottamazione. Il
 “Regime speciale per i rivenditori di beni usati, di oggetti d’arte, di antiquariato o da
 collezione”, meglio noto come “Regime del margine” costituisce un regime speciale Iva
 facoltativo, disciplinato dagli-artt. 36-40 del D.L. 23 febbraio 1995, n. 41, che
 recepisce fedelmente il contenuto della Direttiva CEE n. 1994/5. Infatti, per evitare
 che ciò si verifichi non viene assoggettato ad Iva il corrispettivo di cessione del bene
 rivenduto, ma solamente la differenza tra il prezzo di vendita e il prezzo di acquisto
 comprensivo di eventuale Imposta sul Valore Aggiunto: tale differenza costituisce il
 cosiddetto margine, da cui origina il nome del regime. In quanto speciale, il regime si
 caratterizza per la struttura derogatoria rispetto alle regole generali vigenti in materia di Imposta sul Valore Aggiunto, anche al fine di perseguire la ratio suindicata.

 Quanto al meccanismo del reverse charge, che realizza una inversione contabile
 (giusta previsione normativa, che prevede che “in deroga al primo comma, per le
 cessioni imponibili di oro da investimento di cui all'articolo 10, numero 11), nonché per
 le cessioni di materiale d'oro e per quelle di prodotti semilavorati di purezza pario
 superiore a 325 millesimi, al pagamento dell'imposta è tenuto il cessionario, se soggetto passivo d'imposta nel territorio dello Stato. La fattura, emessa dal cedente
 senza addebito d'imposta, con l'osservanza delle disposizioni di cui agli articoli 21 e
 ‘seguenti e con l'annotazione "inversione contabile" e l'eventuale indicazione della
 norma di cui al presente comma, deve essere integrata dal cessionario con
 l'indicazione dell'aliquota e della relativa imposta e deve essere annotata nel registro
 di cui agli articoli 23 o 24 entro // mese di ricevimento ovvero anche successivamente,
 ma comunque entro quindici giorni dal ricevimento e con riferimento al relativo mese;
 lo stesso documento, ai fini della detrazione, è annotato anche nel registro di
 cui all'articolo 25”), esso si configura come uno strumento anti-frode ‘finalizzato a
 contrastare il fenomeno della frode fiscale in particolari settori ritenuti ad alto rischio
 di evasione”, per effetto del quale “la fattura è emessa dal.cedente, ma senza
 addebito d'imposta, che deve essere applicata dall’acquirente; in tal modo, il debitore
 d'imposta è soltanto il cessionario/committente, anziché il prestatore/cedente”. Lo
 scopo del reverse charge è, infatti, impedire la detrazione dell'IVA sugli acquisti e
 combattere le frodi “carosello”, evitando che l'acquirente detragga l'imposta anche in
 mancanza di versamento da parte del fornitore; e ciò proprio sulla base delle fatture
 emesse dalla società contribuente.

 Passando a valutare - alla luce dei principi esposti- la fattispecie in esame, risulta
 8 ‘dagli accertamenti eseguiti che la ricorrente acquistasse da privati oggetti d'oro per
 ae ‘poi rivenderli direttamente per la fusione alla fonderia C s.p.a., con sede in XXX, società operatrice professionale, regolarmente iscritta all'albo della Banca d’Italia ed in possesso della specifica autorizzazione dell’Ufficio Italiano Cambi.
 La C spa, che è risultato cliente unico della ricorrente, ha per oggetto sociale”
 TRATTAMENTO, RAFFINAZIONE.E RECUPERO DELLE LEGHE METALLICHE E DEI LORO
 DERIVATI”, ma noneanche la commercializzazione dei gioielli d’oro.

 Siffatte risultanze escludono che potesse e possa farsi applicazione del regime del margine, la-cui applicazione sarebbe stata possibile solo ove si fosse concretamente 
 accertato, tramite verifica fiscale presso la fonderia cessionaria, il concreto utilizzo e
 destinazione»dei beni, al di là della qualificazione merceologica indicata nelle fatture dalla cedente.

 È bene ricordare che in riferimento all’onere della prova valgono e vengono applicate,
 anche in ambito tributario, le norme del codice civile che, come regola generale di
 fondo, subiscono delle eccezioni di fronte a presunzioni legali, ex art. 2728 c.c., 0
 presunzioni semplici assistite da requisiti di precisione, gravità e concordanza, ex art.
 a . 2729 c.c. In mancanza dei requisiti richiesti dall'art. 2729 c.c. il Collegio ritiene sufficienti per il superamento della presunzione, le fatture emesse dalla cedente,regolarmente contabilizzate e ciò anche alla luce dei principi enunciati dalla stessa
 Direzione Centrale dell'Agenzia delle Entrate con la risoluzione n. 92/E del
 permettono di qualificare i preziosi come oro “industriale” e i presupposti che
 consentono di applicare il regime di reverse charge alle cessioni di tali beni, ribadendo
 quanto già sostenuto nella risoluzione n. 375/E del 12 novembre 2002. Con la
 risoluzione n. 92/E del 12 dicembre 2013, l’Amministrazione finanziaria ha chiarito che
 “i prodotti finiti d’oro usati, ceduti a soggetti passivi che effettuano lavorazione di oro
 industriale, anche se non qualificabili sotto il profilo merceologico come “oro
 industriale”, possono essere assimilati, ai fini IVA, a quest'ultimo prodotto, in
 considerazione dell’univoca destinazione del metallo prezioso alla lavorazione da parte
 del cessionario”.

 La destinazione del prezioso al processo di lavorazione da parte del cessionario è
 dunque condizione essenziale, nonché unica circostanza che consente di assimilare
 l'acquisto di oro “usato” a quello di oro “industriale”, soggetto, ex art. 17, comma 5
 del D.P.R. n. 633/1972, al meccanismo del reverse charge, non rilevando a tal fine la
 natura dei beni sottoposti a lavorazione e trasformazione, potendo riguardare non solo
 rottami in senso stretto, ma qualsiasi bene di “oro usato”, a prescindere dalle
 condizioni in cui si trova. Se ne deduce che - in materia di applicabilità del regime di
 reverse charge alle cessioni di oro usato - si deve aver riguardo alla destinazione dell'oggetto venduto nonché all'attività del soggetto cessionario, che deve essere
 esclusivamente finalizzata al processo di fusione e affinazione chimica del materiale prezioso e non anche alla commercializzazione dell'usato. Laddove è dimostrato che
 l’attività consiste nell’acquisto di oggetti preziosi usati da privati cittadini e nella
 successiva rivendita direttamente alle fonderie specializzate nel recupero di metalli
 preziosi, il cedente diviene soggetto obbligato ad emettere la relativa fattura di
 cessione-ai.sensi e per gli effetti del citato art. 17.</mot>

 Pertanto la contribuente ha correttamente effettuato le cessioni dei beni senza
 addebito d'IVA secondo il regime del reverse charge ai sensi dell'art. 17, comma 5 del D.P.R. 633/1072.

 4) <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim3">Per quanto riguarda il rilievo in ambito Imposte Dirette, l'Agenzia fa presente che
 “nel corso della verifica da parte dei militari della Guardia di Finanza, è stato
 ritrovato un quaderno con annotazioni extracontabili per il periodo dal mese di
 gennaio 2006 al mese di aprile 2007 consistenti in,uscite realmente sostenute per
 l'acquisto degli oggetti di gioielleria ed oreficeria d’oro usati, entrate derivanti dalle
 vendite alla fonderia, numeri d’ordine coincidenti con quelli riportati nei registri di
 commercio, corrispondenti alle spedizioni effettuate.

 L'attenta analisi di tali appunti “in nero” ha fatto comparire il reale prezzo d’acquisto
 dei beni, risultati ovviamente in netto contrasto con quelli riportati nei registri
 contabili in uso alla ditta MB di R F.

 Gli esiti del controllo evidenziano una condotta illecita mirata alla sottrazione di ricavi
 da sottoporre a tassazione, riconducibili alla trascrizione sul registro previsto TULPS
 di costi “gonfiati” rispetto a quelli effettivamente sostenuti.

 Tale condotta provata dagli appunti extracontabili legittima l'uso della presunzione ex
 art. 2727 C.C. sussistendo i requisiti di gravità, precisioni e concordanza.

 Sulla scorta della ricostruzione operata è stata determinata la percentuale di ricavo
 sul costo effettivamente sostenuto per l'acquisto di oggetti di oro e argento usati in
 misura pari al 26,26% e, pertanto, il reddito è stato aumentato di € 60.541,81”.

 La contribuente ha sostenuto invece che si trattava di appuntivreontenenti "ipotesi che
 la ricorrente aveva elaborato nei primi periodi di attività, e comunque fino al 13 aprile
 2007, per immaginare l'utile che avrebbe potuto conseguire se fosse riuscita ad
 abbassare il prezzo di acquisto al grammo dell'oro, mentre l’Agenzia delle Entrate ha
 invece erroneamente ritenuto che quelle ipotesi fossero le somme realmente pagate
 agli acquirenti e che, quindi, la contribuente avesse gonfiato i costi per l'importo pari
 alla, diterenza tra quanto annotato e_quanto riportato in contabilità ma per di più gli
 ha traslati anche negli anni successivi per.i quali nulla è stato riscontrato applicando
 forfettariamente la percentuale.di abbattimento dei costi sostenuti per l'anno 2008
 senza alcun supporto documentale\in quanto gli appunti erano riferiti fino al 13 aprile
 2007”.

 Al riguardo la Commissione rileva che non è stato riscontrato alcun documento che
 possa essere ricondotto ad una presunta modifica del costo di acquisto di materiale
 prezioso per l'anno 2008, e, pertanto, si deve ritenere inesistente il maggiore reddito
 accertato perché assolutamente privo di fondamento è il criterio che lo determina e
 perché.basato su una presunzione semplice priva dei requisiti di gravità, precisione e
 concordanza previsti dall'art. 2729 del C.C”.

 La prassi dell'Ufficio è, inoltre, in aperto contrasto anche con il principio dell'autonomia
 dei.\singoli periodi d'imposta, in base al quale, nel procedere nell’accertamento di
 un’annualità, l'Ufficio deve utilizzare dati inerenti al periodo d'imposta in questione,
 essendo vietato traslare eventuali irregolarità commesse anni prima.</mot>

 Ne consegue che deve essere rigettato l'appello e annullato l'avviso di accertamento.

 Sussistono giusti motivi per compensare integralmente le spese di entrambi i gradi del
 giudizio, 
 attesa la novità della questione e l'assenza di una consolidata giurisprudenza
 di legittimità sui punti controversi.
 
 
 P. Q. M.
 <dec ID="Dec2" G="2" E="1" O="Req2">Rigetta l'appello dell'Agenzia delle Entrate Direzione Provinciale di Messina.</dec>

 Spese compensate.
All’odierna camera di consiglio l'appello è stato posto in decisione, sulla base degli atti,
ai sensi dell’art. 27, comma 2, del decreto legge 28 ottobre 2020, n. 137.

 Così deciso in Messina il DD MM 2021
 

</body>