<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI LOMBARDIA SEZIONE 11

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore 
 giu3 Giudice
 

 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 2446/2019
 depositato il DD/MM/2019

 - avverso la pronuncia sentenza n. 174/2018 Sez:1 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di CREMONA
 
 <part P="A">contro:
 FG S.R.L.
 XXX</part>

 difeso da:
 DD
 XXX

 <part P="B">proposto dall'appellante:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE DI CREMONA
 XXX</part>

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9M030100613 IRES-ALTRO 2008
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9M030100613 IVA-OP.IMPONIB. 2008
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9M030100613 IRAP 2008
 

 REG.GENERALE N° 2446/2019


DECISIONE

Sull’appello proposto da Agenzia delle Entrate DP di Brescia

FATTO e DIRITTO

La presente controversia concerne l’avviso di accertamento n. T9M030100613/2017 con cui
l’Agenzia ha accertato ai fini delle imposte dirette l’indebita deduzione di costi per carburanti per
€ 456,00 e ai fini Iva l’indebita detrazione di € 91,20 relativa a costi per carburanti nonchè €
436.053,35 per fatture per operazioni soggettivamente inesistenti.

In particolare, in seguito ad una verifica fiscale operata dalla Guardia di finanza di Cremona a
carico della società Fantini Group srl emergeva:

1) chela società nel 2008 ha contabilizzato costi per € 1.139,99 relativi a 4 schede carburante,
in assenza di idonea documentazione (sulle schede carburanti in esame non è riportata
alcuna firma di convalida del gestore dell'impianto di distribuzione per i rifornimenti del
veicolo aziendale, né i chilometri percorsi, in violazione della normativa fiscale in
materia);

2) che nel 2008 la FG ha simulato rapporti commerciali con la società "C Sr.”
attraverso l'emissione da parte della stessa C Srl di fatture per operazioni
soggettivamente inesistenti nei confronti della FG SpA, al fine di regolarizzare
merce ceduta in nero da altri fornitori o introdotta dall’estero in evasione dei diritti di
confini o, ancora, merce di cui è stato impossibile risalire alla legittima provenienza.


 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="0" O="Req1"><req ID="Req1" G="1" P="A">La sentenza di primo grado respingeva il ricorso quanto alla deduzione dei costi per il carburante e ciò richiamando l’onere di documentazione previsto dagli artt. 3 e 4 del DPR n. 444/97. .</req></dec>
 <dec ID="Dec2" G="1" E="1" O="Req1">Accoglieva invece il ricorso quanto alla supposta inesistenza soggettiva delle fatture C per
 intervenuta decadenza del potere di accertamento dell’Ufficio,</dec> 
 
 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req1">potere che, vertendosi sull'anno
 2008, andava esercitato entro il DD.MM.2013. 
 Secondo i giudici del primo grado, pertanto, la denuncia di reato del 2014 sarebbe stata ormai
 tardiva mentre quella del dicembre 2012 non riguardava la FG e neppure reati fiscali ma
 un'ipotesi di riciclaggio.</mot>
 



 
 <req ID="Req2" G="2" P="B">Appella l’Agenzia</req> 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="B" PRO="Req1">la quale rileva come la denuncia del 2012, avvenuta quindi nel rispetto del
 termine di decadenza ed idonea al raddoppio dei termini, fosse una notizia di reato ex art. 347
 C.p.p. con esplicito riferimento all’evasione fiscale imputabile alla FG.</claim> 

 <claim ID="Claim2" G="2" P="B" PRO="Req1">Nel merito, ricostruisce analiticamente i rapporti commerciali tra la Fantini e la Comipar
 sottolineando gli elementi indiziari circa l’esistenza di un’interposizione fittizia</claim> 
 <req ID="Req3" G="2" P="A">Resiste con memoria la FG chiedendo il rigetto dell’appello principale</req> 
 <req ID="Req4" G="2" P="A">e, in via incidentale, contesta la sentenza</req> 
 <claim ID="Claim3" G="2" P="A" PRO="Req4">per la deducibilità dei costi di carburante e ciò ‘stante l’intervenuta decadenza dal potere di accertamento.</claim> 
 <claim ID="Claim4" G="2" P="A" PRO="Req3">In ogni caso la FG rileva che la mancata
 indicazione dei chilometri e la mancanza della firma del fornitore del carburante sono vizi
 meramente formali, come tali non incidenti sulla deducibilità del costo.</claim> 
 Chiede, da ultimo, la
 riforma della sentenza quanto alle spese di lite e ciò secondo il criterio della soccombenza
 sostanziale.
 

L'appello veniva deciso all’udienza del DD MM 2021 sulla base degli atti ex art. 27 del'd.l. n.
137/2020.

Si dà atto che la camera di consiglio viene svolta con modalita da remoto utilizzando mezzo
proprio dei componenti del Collegio che ha consentito il collegamento tra loro.

 
 L’appello dell'Ufficio deve essere accolto.

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim1">La prima questione da esaminare attiene alla tempestività dell’azione dell’ Agenzia.
 Ai sensi dell’articolo 1, comma 132, legge n. 208/2015, fermo restando che per gli avvisi relativi
 a periodi d’imposta antecedenti il 2016 il potere impositivo va esercitato entro il 31.12 del quinto
 anno successivo quello di verifica (quindi, nella fattispecie in esame entro il DD.MM.2013), è
 previsto che “in caso di violazione che comporta obbligo di denuncia ai sensi dell'articolo 331
 del codice di procedura penale per alcuno dei reati previsti dal decreto legislativo 10 marzo
 2000, n. 74, i termini di cui al periodo precedente sono raddoppiati relativamente al periodo
 d'imposta in cui è stata commessa la violazione;il raddoppio non opera qualora la denuncia da
 parte dell'Amministrazione finanziaria, in cui è ricompresa la Guardia di finanza, sia presentata
 o trasmessa oltre la scadenza ordinaria dei termini di cui al primo periodo”. 
 Secondo i Giudici del primo grado, la denuncia del 2012 non sarebbe rilevante e ciò in quanto la stessa riguarderebbe soggetti diversi ed un reato (il riciclaggio) non rientrante tra quelli previsti
 dal d.lgs. n. 74/2000.</mot>

 Tale tesi non è tuttavia corretta.

 <mot ID="Mot3" G="2" O="Claim1">La denuncia, infatti, non codificata nel codice di procedura penale (a differenza della notizia di
 reato di cui all’articolo 347 c.p.p.), può definirsi come qualunque atto con il quale chiunque abbia
 notizia di un reato perseguibile d'ufficio ne informa il pubblico ministero o un ufficiale di polizia
 giudiziaria.
 Naturalmente, poiché il riferimento al 331 c.p.p. nella materia tributaria è chiaramente riferito a
 pubblici ufficiali esperti del settore, tale denuncia sarà il più delle volte analiticamente
 perimetrata. Tale requisito, tuttavia, non è assolutamente prescritto dalla norma richiamata e ciò
 trova conferma nella circostanza che la denuncia va proposta anche qualora ignoto l’autore del
 reato.

 Ciò posto, va rilevato che nel corpo della notizia di reato del DD.MM.2012 (quindi secondo le
 prescrizioni di cui al 347 c.p.p.), effettivamente formalmente diretta verso soggetti diversi
 dall’odierna contribuente (tra cui la C s.r.l. ed il suo legale rappresentate), vi sono
 comunque espliciti riferimenti alla FG, ed al suo legale rappresentante, per il reato di
 evasione fiscale.

 In particolare, a pagina 2 della notizia di reato si individua il reato presupposto del riciclaggio
 proprio nell’evasione fiscale commessa dalla FG, successivamente individuata il in uno
 con il suo legale rappresentante alle pagine 11 e 12.

 Da ultimo, a pagina 28, la notizia di reato conclude richiamando ancora l’evasione fiscale, della
 Fantini come reato presupposto del riciclaggio.

 Ora, se si considera che la notizia di reato di cui all’articolo 347 c.p.p., provenendo dalla P.G.
 deve avere un contenuto analitico appropriato, la mera denuncia, potendo derivare da soggetto
 non perito, ha un contenuto di mera informativa dell’esistenza di un reato, senza che lo stesso
 debba essere delineato in modo preciso ed analitico.

 Il riferimento alla FG ed all’evasione fiscale da questa commesso, con tratti operativi
 comunque emergenti dalla ricostruzione dei movimenti finanziari intercorsi con la Comipar ed
 altre societa coinvolte, appare adeguato a considerala quale denuncia di reato.


 La tempestività di tale denuncia determina quindi il raddoppio del termine di accertamento e la
 tempestività dell’avviso impugnato.</mot>

 <mot ID="Mot4" G="2" O="Claim2">Venendo all’esame del merito va premesso che “i/ processo verbale di constatazione assume un
 valore probatorio diverso a seconda della natura dei fatti da esso attestati, potendosi distinguere
 al riguardo un triplice livello di attendibilità: a) il verbale è assistito da fede privilegiata, ai sensi
 dell'art. 2700 c.c., relativamente ai fatti attestati dal pubblico ufficiale come da lui compiuti o
 avvenuti in sua presenza o che abbia potuto conoscere senza alcun margine di apprezzamento
 di percezione sensoriale, nonché quanto alla provenienza del documento dallo stesso pubblico
 ufficiale ed alle dichiarazioni a lui rese; b) quanto alla veridicità sostanziale delle dichiarazioni
 a lui rese dalle parti o da terzi — e dunque anche del contenuto di documenti formati dalla stessa
 parte e/o da terzi — esso fa fede fino a prova contraria, che può essere fornita qualora la specifica
 indicazione delle fonti di conoscenza consenta al giudice ed alle parti l'eventuale controllo e
 valutazione del contenuto delle dichiarazioni; c) in mancanza della indicazione specifica dei
 soggetti le cui dichiarazioni vengono riportate nel verbale, esso costituisce comunque elemento
 di prova, che il giudice deve in ogni caso valutare, in concorso con gli altri elementi, potendo
 essere disatteso solo în caso di sua motivata intrinseca inattendibilità o di contrasto con altri
 elementi acquisiti nel giudizio, attesa la certezza, fino a querela di falso, che quei documenti sono
 comunque stati esaminati dall'agente verificatore” (Cass. n. 24461/2018).

 Ovviamente, analoga conclusione involge la notizia di reato ex art. 347 c.p.p. (nella fattispecie,
 quella del 7.10.2014).

 Tali considerazioni, inoltre, privano di efficacia l’eccezione di nullità del PVC per mancata
 indicazione degli esiti della rogatoria presso l’autorità di San Marino.</mot>

 <mot ID="Mot5" G="2" O="Claim2">In primo luogo, infatti, va
 detto che il PVC risulta adeguatamente motivato e la mancata trasposizione degli esiti di tale
 rogatoria non inficia in alcun modo l’adeguata e analitica motivazione di tale PVC. In secondo
 luogo, il riferimento alla realtà fattuale risultante da tale indagine, se anche non assume’ fede
 privilegiata, è comunque elemento in fatto che può essere valutato dal Collegio nel suo prudente
 apprezzamento, senza che la mancata trasposizione degli atti infici di nullità l’intero PVC.

 Da ultimo, va distinto chiaramente l’onere motivazionale che investe il PVC, qui chiaramente
 raggiunto, dall’onere probatorio che assume l'Agenzia: ai fini della prova dei fatti addebitati,
 infatti, il materiale probatorio non sarà rappresentato dal solo PVC ma anche dalle notizie di reato
 del 2012 e 2014, nelle quali vi sono analiticamente indicati gli esiti dell’attività di indagine svolta
 con le autorità di San Marino.
 Anche la mancata allegazione delle dichiarazioni dei vettori non determina la nullità del PVC e
 ciò considerato che, trattandosi di dichiarazioni rese a pubblici ufficiali, la concordanza tra'testo
 riportato e dichiarazioni assume fede privilegiata. Non così, naturalmente, il contenuto delle
 dichiarazioni stesse, la cui efficacia probatoria può essere liberamente apprezzata dal giudicante.
 Ancora, al fine di delimitare la cornice giurisprudenziale di riferimento, va ricordato che “In tema
 d'IVA, ove l’Amministrazione finanziaria contesti che la fatturazione attenga ad operazioni
 soggettivamente inesistenti, inserite o meno nell’ambito di una frode carosello, ha l’onere di
 provare, anche in via indiziaria, non solo l’inesistenza del fornitore, ma anche, sulla base di
 elementi oggettivi e specifici, che il cessionario sapeva (0 avrebbe potuto sapere), con l’ordinaria
 diligenza ed alla luce della qualificata posizione professionale ricoperta, che l’operazione si
 inseriva in un’evasione dell’imposta; incombe sul contribuente la prova contraria di aver agito
 in assenza di detta consapevolezza e di aver adoperato la diligenza massima esigibile da un
 operatore accorto, secondo criteri di ragionevolezza e di proporzionalità, in rapporto alle
 circostanze del caso concreto, non assumendo rilievo, a tal fine, né la regolarità della contabilità
 e dei pagamenti, né la mancanza di benefici dalla rivendita delle merci o dei servizi” (ex pluribus,
 Cass. n. 21104/2018).

 Come si può notare, non occorre l’esistenza di presunzioni gravi, precise e concordanti, essendo
 sufficienti meri indizi: l’ Amministrazione “ha l'onere di provare ed allegare gli elementi
 probatori su cui si fondi la contestazione, tra i quali possono rilevare, in via indiziaria, quali
 elementi sintomatici della mancata esecuzione della prestazione dal fatturante, l’assenza della
 minima dotazione personale e strumentale, l’immediatezza dei rapporti (cedente/prestatore
 fatturante interposto e cessionario/committente), una conclamata inidoneità allo svolgimento
 dell'attività economica e la non corrispondenza tra i cedenti e la società coinvolta
 nell’operazione” (Cass. n. 967/2016).

 Ciò premesso, venendo agli elementi di fatto risultanti dalle notizie di reato del 2012 e 2014, si
 evince che la C s.r.l., avente ad oggetto la commercializzazione di materiale ferroso, non
 disponeva di alcun magazzino per lo stoccaggio della merce, né di strutture aziendali.

 Tale società si riforniva apparentemente di merce dalla MIE s.r.l. (società
 inesistente all’indirizzo indicato come sede), società non più operativa da inizio 2008 come
 ammesso dal legale rappresentante sig. BR. Lo stesso, inoltre, riferiva che la società
 si occupava solo di ristrutturazione / costruzione di edifici e che non disponeva di magazzini Oo
 depositi, senza mai occuparsi di commercializzazione di prodotti siderurgici. 
 Riferiva di non aver mai sentito nominare la C o il suo legale rappresentante (tale sig.
 GG) ed anzi disconosceva le fatture emesse nei confronti di tale società o della
 S s.r.l. (altra società di cui il GG era legale rappresentante).
 Disconosceva altresì le firme ed i timbri sugli assegni versati dalla C per la merce e che
 apparentemente venduta.
 Quanto riferito dal legale rappresentante trovava poi conferma nelle dichiarazioni dei dipendenti
 RL e VA; cfr notizia di reato 7.10.2014).

 Ora, se si considera la rilevanza degli importi fatturati da MIE ed aventi ad oggetto
 materiale ferroso (oltre 2 milioni di euro nel 2008; 1,7 mln nel 2009; 1,3 min nel 2010), alla luce
 di quanto sopra esposto è evidente la natura fittizia delle fatture da questa emesse. 
 Tuttavia, che non si trattasse di operazioni oggettivamente inesistenti emerge dalla circostanza
 che i DDT relativi alle fatture MIE prevedevano la consegna, a cura mittente, presso un
 magazzino di XXX, in uso alla S s.r.l. il cui legale rappresentante dichiarava alla
 GdF che la merce di pertinenza della Comipar veniva effettivamente consegnata presso quel
 magazzino e che lui stesso si occupava di caricare la merce per gli acquirenti che gli venivano
 indicati dalla Comipar tra cui, appunto, la FG.

 Il quadro indiziario esposto, pertanto, appare più che sufficiente sotto il profilo crobatcrio a
 dimostrare l’inesistenza soggettiva delle fatture C — FG e ciò considerato che la merce
 venduta dalla C alla FG non risultava realmente acquistata dalla MIE. La
 C, detto in altri termini, ha venduto merce formalmente acquistata dalla MIE ma,
 in realtà, proveniente alla FG da altri fornitori.

 Tanto è vero che lo stesso legale rapp. S ha dichiarato che almeno il 90% della merce
 destinata alla C ed arrivata presso il magazzino di MIE veniva acquistata dalla
 stessa S: dal che ne deriva che la C non aveva sufficiente merce da vendere alla
 FG che, evidentemente, arrivava in realtà da altro fornitore.


 D’altra parte, gli stessi vettori che hanno consegnato prodotti alla FG risultanti nelle fatture
 della C hanno dichiarato di non aver mai prelevato tale merce nel magazzino di
 XXX.

 Da ciò ne consegue che la C si procurava falsamente le fatture di approvvigionamento
 dalla MIE con ddt di consegna presso un magazzino di XXX (laddove il legale
 rappresentante della S, pur ammettendo di aver ricevuto della merce, ha disconosciuto la
 sottoscrizione dei DDT provenienti dalla MIE): tale merce, che veniva rivenduta alla
 Fantini, proveniva in realtà da altri fornitori rispetto ai quali la Comipar era soggetto meramente
 interposto.

 A conferma, la ricostruzione dei pagamenti delle fatture MIE: gli assegni circolari
 intestati alla MIE e destinati al pagamento delle fatture, in realtà venivano poi girati e
 versati su altri conti correnti intestati alla stessa C o al sig. GG in proprio.

 In questo quadro si inserisce la FG che presenta movimentazioni finanziarie con la
 C di elevato importo: 2,1 milioni nel 2008, 0,835 mln nel 2009 e 0,449 min nel 2010.
 Tuttavia, come sopra già illustrato, la merce non proveniva dal magazzino di XXX (dove,
 teoricamente, era destinata la merce che questa fittiziamente acquistava dalla MIE) ma,
 come dichiarato dai vettori e dal sig. CG, collaboratore del sig. FL, (le
 dichiarazioni si ritrovano all’interno della notizia di reato del 2014), dai magazzini di altre società
 (la P s.p.a, la I s.p.a., la S s.p.a. e la AA s.p.a.).

 Proprio le dichiarazioni di CG confermano come la FG fosse a
 conoscenza della circostanza che l’effettiva vendita non avveniva con la C: il CG,
 infatti, riferisce di incontri tra GG e FL dove al CG venivano
 indicati 1 trasporti da organizzare, con merce da prelevare presso i magazzini della I s.p.a.
 Ritiene il Collegio che, tenuto conto della ripartizione dell’onere probatorio come sopra descritta
 e del contenuto di tale onere sull’Ufficio (in termini indiziari e non di presunzioni gravi precise e
 concordanti), nella fattispecie in esame vi siano indizi più che sufficienti per ritenere plausibile
 non solo l’interposizione soggettiva operata dalla C a vantaggio della FG ma altresì la
 consapevolezza di quest’ultima della partecipazione ad una frode fiscale.

 Le dichiarazioni del sig. CG e quelle degli altri vettori confermano l’esistenza di un quadro
 generale sistematico in cui la FG acquistava, per il tramite del GG e delle sue società,
 merce proveniente da altri magazzini, che nulla aveva a che fare con la C nonostante fosse
 questa a fatturare la merce.

 A fronte di un simile granitico quadro indiziario, la FG non ha dedotto alcun elemento in
 senso contrario.</mot>

 L'esistenza della frode e la piena consapevolezza, pertanto, rendono legittimo l’avviso di
 accertamento impugnato, tanto per la ripresa fiscale relativa alle operazioni soggettivamente
 inesistenti quanto per le sanzioni.

 Fondata, infine, anche la ripresa relativa alla deduzione dei carburanti 
 <mot ID="Mot6" G="2" O="Claim3">e ciò considerato che il
 d.lgs. n. 444/97 fissa gli adempimenti formali, sostitutivi alla fattura, per l’acquisto di carburante
 da autotrazione ai fini IVA è necessaria, oltre al timbro del rivenditore, anche la sua
 sottoscrizione così come l’annotazione in apposite schede mensili o trimestrali. Tali
 adempimenti non sono stati assolutamente rispettati e la loro mancanza, lungi dall’aver riflesso
 puramente formale, rende impossibile assicurare la certezza del costo ai fini della sua deducibilità.</mot>

 Le spese di lite seguono la soccombenza.
 

 P.Q.M.

 <dec ID="Dec3" G="2" E="1" O="Req2">Accoglie l’appello principale dell’Agenzia e per l’effetto dichiara legittimo l’avviso di accertamento n. T9M030100613/2017.</dec>

 Condanna la FG al pagamento delle spese di lite in favore dell’ Agenzia, spese che
 liquida in euro 5.700,00 oltre spese generali (15%) quanto al primo grado ed in euro 7.000,00 oltre spese generali (15%) quanto al presente giudizio d’appello.

 
 Milano, DD MM 2021
 

 IL RELATORE
 giu2

 IL PRESIDENTE
 giu1
 

</body>