<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


Documento firmato digitalmente Sentenza n. 9931/2021

Il Relatore Depositato il DD/MM/2021
giu2 
Il Segretario
MDP

Il Presidente
giu1

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 La Commissione Tributaria Regionale per la SICILIA Sezione 09, 
 riunita in udienza il DD/MM/2021 alle ore HH:HH con la seguente composizione collegiale:

 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 in data DD/MM/2021 ha pronunciato la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 3456/2016 depositato il DD/MM/2016

 <part P="A">proposto da
 Ag. Entrate Direzione Provinciale Palermo</part>
 elettivamente domiciliato presso dp.palermo@pce.agenziaentrate.it

 <part P="B">contro
 FA Di S MG</part>

 Difeso da
 MI
 ed elettivamente domiciliato presso XXX
 Avente ad oggetto l'impugnazione di:

 - pronuncia sentenza n. 5840/2015 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale PALERMO sez. 3 e
 pubblicata il 27/10/2015

 - AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TY302B204449/2012 IVA-OPERAZIONI IMPONIBILI 2009
 - AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TY302B204449/2012 IRAP 2009

 a seguito di discussione in pubblica udienza
 Richieste delle parti:
 Ricorrente/Appellante: (Trascrizione delle eventuali richieste ammesse dal Presidente)

 Resistente/Appellato: (Trascrizione delle eventuali richieste ammesse dal Presidente)


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO


 
 <req ID="Req1" G="2" P="A">L'Agenzia delle entrate Direzione provinciale di Palermo ha proposto appello nei confronti della sentenza n.5480/2015 della CPT di Palermo Sez.3, depositata il27/10/2015,</req>
 
 

 
 <dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req2"><req ID="Req2" G="1" P="B">che ha accolto il ricorso della FA di S G s.a.s. avverso l'avviso di accertamento per indebita deduzione di costi per operazioni inesistenti, per un importo complessivo di €.20.000,00 per l’anno d'imposta 2009.</req></dec>
 

 
 <mot ID="Mot1" G="1" O="Req2">Il giudice di prime cure, premesso che il V aveva intrattenuto rapporti di collaborazione con la società promuovendo i prodotti presso strutture pubbliche ospedaliere e farmacie nel territorio della regione siciliana ed aveva emesso fatture nei confronti della società che le registrava e contabilizzava, ha ritenuto che l'amministrazione finanziaria non. ha adeguatamente dimostrato l’inesistenza oggettiva e soggettiva delle prestazioni, fondate su elementi indiziari aventi il carattere della gravità, precisione e concordanza, idonee a supportare il costrutto dedotto nell’impugnato avviso di accertamento.</mot>
 



 
 <claim ID="Claim1" G="2" P="A" PRO="Req1">L'appellante evidenzia la carenza della documentazione giustificativa dell’asserito aumento di fatturato, della sua riconducibilità all’attività del sig. V,</claim> 
 <arg ID="Arg1" G="2" P="A" PRO="Claim1">visto e considerato che controparte non ha prodotto alcuna rendicontazione degli affari conclusi e degli effetti favorevoli sull'aumento del volume di affari grazie all’intermediazione/promozione svolta dal V che non aveva e non ha alcuna struttura operativa pur prescindendo dall’ulteriore profilo della qualità di evasore di tale soggetto e dall'assenza di prove di alcuna attività effettuata nell’anno in questione.</arg>

 <req ID="Req3" G="2" P="B">Si è costituita in giudizio l’appellata che chiede il rigetto dell'appello e la conferma della sentenza impugnata.</req>
 In vista dell'udienza la società appellata ha prodotto memoria difensiva.
 

 MOTIVI DELLA DECISIONE

 <mot ID="Mot2" G="2" O="Claim1">La giurisprudenza di legittimità ha più volte ribadito in materia di operazioni fittizie come sia compito specifico dell’Amministrazione finanziaria quello di dimostrare anche sulla scorta di presunzioni, purchè gravi, precise e concordanti, che l'operazione documentata da fatture, in realtà non è mai stata posta in essere e che il contribuente, al momento in cui acquista il servizio, sapeva o avrebbe dovuto sapere che l'operazione invocata a fondamento del diritto di detrazione si innestava all’interno di una frode (Cass. sentt. nn. 428/2015 e 24426/2013).

 L'emissione di fatture da parte di un soggetto ritenuto un evasore totale, non legittima di per sé il recupero delle imposte dirette e indirette nei confronti di chi ha usufruito delle prestazioni in buona fede e secondo la normale diligenza, versando tra l’altro i contributi previdenziali presso l’Enasarco per le prestazioni rese.
 Giova osservare che l'avviso impugnato non contiene alcuna contestazione in merito all'operato della società la quale ha prodotto sin dal primo contraddittorio tutta la documentazione relativa alla rapporto di collaborazione intrattenuto con il V.Né l'Ufficio ha dimostrato in alcun modo che la società fosse a conoscenza e dunque soggettivamente coinvolta nell'operazione fraudolenta presumibilmente posta in essere dal collaboratore.</mot>

 Le spese seguono la soccombenza.
 

 P.Q.M.

 <dec ID="Dec2" G="2" E="0" O="Req1">La Commissione nella camera di consiglio DD. MM 2021 rigetta l'appello</dec>
 e condanna l’appellante al pagamento delle spese processuali che liquida in €.1.000,00 a favore dell’appellata.

 IL RELATORE 
 IL PRESIDENTE
 

</body>