<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>

 

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI SICILIA SEZIONE 16

riunita con l'intervento dei Signori:

giu1 Presidente e Relatore
giu2 Giudice
giu3 Giudice


ha emesso la seguente
SENTENZA

- sull'appello n. 3943/2014
depositato il DD/MM/2014

- avverso la pronuncia sentenza n..735/2013 Sez:11 emessa dalla Com
Tributaria Provinciale di MESSINA
<part P="A">contro:
RM
XXX</part>

<part P="B">proposto dall'appeliante:
AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE MESSINA</part>

Atti impugnati:

AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYX01A800435/2011 IRES-ALTRO 2008
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYX01A800435/2011 IRPEF-ADD.REG. 2008
AVVISO DLACCERTAMENTO n° TYX01A800435/2011 IRPEF-ADD.COM. 2008
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° TYX01A800435/2011 IRAP 2008


REG.GENERALE
N° 3943/2014


 
 <req ID="Req1" G="1" P="A">RM, esercitante l'attività di ristoranti, trattorie, pizzerie, osterie, birreria con cucina ha
 proposto ricorso alla C.T.P. di Messina avverso l'avviso di accertamento IRPEPARAPIT VA
 2011 anno 2008) ed altro, in epigrafe descritto, emesso sulla base di un p.v.c. della Guardia di
 Finanza di Patti- Messina redatto-a-carico dello stesso” in esecuzione di ‘una verifica avviata a
 seguito di un provv. della Procura della Repubblica di Barcellona P.G.</req>
 

Con il suddetto-avviso di.accertamento-l' Agenzia delle Entrate-, a seguito delle risultanze del
conlrollo incrociato eseguito nei confronti della TI s.r.l.,contestava-l'emissione di una
fattora per operazione soggettivamente inesistente e quindi accertavaai*sensi degli artt. 38 e 39
d.p.r. n. 600/73 e dell'art. 54 d.p.r. n. 633/72 l'indebita deduzione di elementi negdtivi di reddito
relativi ad operazioni inesistenti. per l'importo di Euro.17.601,00 e l'indebita detrazione IVA per Euro 3.530,20.


 
 <claim ID="Claim1" G="1" P="A" PRO="Req1">Con i motivi del riscorso il contribuente eccepiva l'illegittimità dell'atto per difetto di motivazione,</claim><claim ID="Claim2" G="1" P="A" PRO="Req1"> l'illègittimità dell'accertamento emesso nei confronti dello stesso in quanto non era stato parte dell'attività di constatazione,</claim> <claim ID="Claim3" G="1" P="A" PRO="Req1">l'illegittimità dell'attività accertativa per mancato assolvimento
dell'onus probandi.</claim>

<claim ID="Claim4" G="1" P="B" CON="Req1">L'Agenzia delle Entrate si costituiva in giudizio, contestando i rilievi parte ed insistendo sulla
legittimità del proprio operato.</claim>



<dec ID="Dec1" G="1" E="1" O="Req1">La C.T.P. adita con s.n. 735/11/13 accoglieva il ricorso e annullava
l'atto</dec> 
con condanna alle spese.


<req ID="Req2" G="2" P="B">Avverso la suddetta ha proposto appello l'Agenzia delle Entrate</req> <claim ID="Claim5" G="2" P="B" PRO="Req2">per erroneità della sentenza</claim> <arg ID="Arg1" G="2" P="B" PRO="Claim5">poiché
l'atto impugnato motivato per relationem al p.v.c. della Guardia di Finanza e consegnato alla
parte era legittimo</arg> <claim ID="Claim5bis" G="2" P="B" PRO="Req2">e nel merito per il fondamento della pretesa</claim> <arg ID="Arg2" G="2" P="B" PRO="Claim6">poichè l'atto era stato emesso a
segliito delle risultanze di un controllo incrociato da cui era risultato che la “TI s.r.l.”
era una società cartiera e quindi la fattura in contestazione emessa dalla suddetta era una fattura
emessa per operazioni inesistenti e quindi l'onere della prova contraria incombeva sull'appellato
contribuente, chiedendone l'accoglimento con condanna alle spese e la trattazione in P.U.</arg>
Il contribuente, cui l'appello risulta notificato ( prova in atti) non si è costituito nel presente
giudizio.

 In data odierna alla P.U. v. verbale in atti. Il Collegio, riunitosi in Camera di Consiblio, udito il Relatore, esaminati gli atti, ritiene l'appello fondato.

Passando all'esame del motivo di appello con cui si contesta la sentenza impugnata per avere ritenute fondato il motivo del ricorso del contribuente con cui aveva rilevato il vizio di
mofivazione dell'atto si ritiene fondato.

<mot ID="Mot1" G="2" O="Claim5">Sul punto, come è noto, giova ricordare che la motivazione di un atto tributario costituisce sia un presupposto processuale (con riferimento all’esercizio del diritto alla difesa), sia un requisito di validità dell’atto.

Con riguardo al primo profilo, dall'esame degli atti del contribuente emerge che ha potuto compiutamente difendersi, sicchè non ricorre l'inosservanza dell’art, 24 Cost.

Per quanto riguarda il secondo profilo (come requisito di validità), si osserva come l’incontestata
conoscenza da parte del contribuente dei presupposti e delle ragioni che hanno portato all'emissione dell'atto , non può integrare l’ipotesi di mancanza di un requisito di validità dell’atto.
Infatti, secondo la corretta interpretazione delle disposizioni dell’art. 7 dello “Statuto” dei diritti del
contribuente e del successivo art. 1 del d.lgs n.32 del 26/01/01 che ha così modificato l'art. 42 del
D.P.R. n.600/73 “Se la motivazione fa riferimento ad un altro atto non conosciuto né ricevuto dal contribuente questo deve essere allegato all’atto che lo richiama salvo che non ne
riproduca il contenuto essenziale” circostanza non verificatasi, nel caso in oggetto in cui il
contribuente aveva avuto conoscenza del p.v. c. per essergli stato notificato.

Ed ancora, le suddette disposizioni vanno interpretate alla luce del consolidato orientamento giurisprudenziale che ha riconosciuto la legittimità dell’atto motivato per relationem, (v. Corte di
Cassazione 22 agosto 2002 n. 12394 , Consiglio di Stato (sez.IV):S, n.2281 del 19/04/02, Corte di Cassazione S.
n.27343 del 12/12/2005. . C. Cass. S n.29228 del 12/12/08, Cass. S.n.3569 del 16/02/010, Cass. n.32957/2018; Cass. s.
n. 32127/2018, Cass. s.n. 30560/2018) qualora il contribuente abbia già avuto integrale e legale conoscenza dei
precedenti atti notificati o comunicati ( v. Cass. sez. 6-5, 05/12/2017, n. 29002, Cass. sez. 5, 14/01/2015, n. 407: Ord.
n. 22510/2019) come si è verificato nel caso specifico per essere stato il p.v.c. della Guardia di
Finanza che fa fede fino a querela di falso (v.Cass. S.n.7671 del 16 maggio 2012 e Cass. ord. n. 23511/2018
che ha confermato che, in tema di accertamenti, tributari, il PVC redatto dalla Guardia di finanza “è assistito da
fede privilegiata, ai sensi dell'art. 2700c.c., relativamente ai fatti attestati dal pubblico ufficiale come da lui
compiuti o avvenuti in sua presenza o che abbia potuto conoscere senza alcun margine di apprezzamento o
di percezione sensoriale, nonchè quanto alla provenienza del documento dallo stesso pubblico ufficiale ed alle dichiarazioni a lui rese") portato all'effettiva conoscenza del contribuente.

Pertanto, tutti i motivi di appello dell'Ufficio riconducibili alla legittimità dell'atto per l'osservanza y
del requisito della motivazione sono fondati .

Inoltre, nel caso specifico va sottolineato il palese errore del contribuente, non compreso dalla giudice a quo, per avere affermato che non era stato parte dell'attività di constatazione mentre nell'atto impugnato si legge che “la verifica era stata intrapresa ......al fine di verificare i rapporti
economico-commerciali intrattenuti dalla ditta verificata e le sottoelencate imprese” tra cui la
TI s.r.1. emittente la fattura in contestazione.</mot>


<mot ID="Mot2" G="2" O="Claim6">
Per quanto riguarda gli ulteriori motivi con i quali l'Ufficio contesta la sentenza per essere la
pretesa fondata si rileva che dal controllo incrociato era risultato che la fattura indicata era
stata emessa da una società cartiera e quindi per operazione soggettivamente inesistente.

In proposito giova ricordare che l’inesistenza di un’operazione ai fini IVA (operazioni inesistenti
in generale) non va riferita alla mancanza assoluta della stessa ma ad ogni divergenza tra le realtà
commerciale e la sua espressione documentale ( Corte Cass. S. n. 23074/12;S. n.30 / 2007 n.1950 ;
S. n.1579/ 2007)poiché per il particolare meccanismo di applicazione dell’Iva previsto dall’ art.
19 d.p.r. n.600/73 qualsiasi violazione delle norme in materia di registrazione e contabilizzazione
potrebbe tradursi in un indebito rimborso e quindi non si tratta di violazioni formali , come si è
verificato nel caso considerato per l’accertata (dall’Ufficio) e non validamente contestata dal contribuente inesitenza della "TI s.r.l”.

Più chiaramente la detrazione dell'IVA è indebita poiché l’emissione di fatture noh è di per sé
sufficiente a consentire il diritto alla detrazione , sicchè l’appellato contribuente soggetto passivo-
iva, non ha diritto ad effettuare la detrazione di cui all’art. 19 d.p.r. n.633/72 in quanto le fatture
provengono da soggetti “cartiere” ed incombendo sullo” stesso, per l'ifiversione delllonere della
prova, l'onere della prova non ha prodotto nel caso in oggetto alcuna valida prova contraria
attestante if pagamento e quindi nom ha’ contrastato Je contestazioni: di:cui all'atto impugnato.
Sul punto è di conforto la pronuncia della Corte di Cassazione che ha ritenuto nel caso in cui
nell'atto impositivo l'Ufficio abbia contestato - anche mediante presunzioni - che le operazioni
sono oggettivamente inesistenti, grava sul contribuente l'onere di dimostrarne l'effettiva esistenza e
che tale prova contraria non può limitarsi alla esibizione della fattura-o-alla snot della
regolarità formale delle scritture contabili o dei mezzidi pagamento adoperati, perchd questi
vengono di.regola.utilizzati.proprio.allo scopo di.far apparire reale un'operazione fittizia (Cass. sez. Trib. ord. n. 8919/2020).


In conclusione poichè sono risultati legittimi il metodo di accertamento seguito (controllo sostanziale) e le modalità/mezzi di acquisizione» degli elementi e dati posti a fondamento dell'atto
impugnato. (emesso.a seguito delle risultanze di controllo incrociato). e poichè il contribuente nel
corso dell'intero giudizio non ha prodotto alcuna prova documentale idonea a contrastare le
contestazioni di cui all'atto impugnato, l'appello è fondato e va accolto e confermato l'atto
impugnato.</mot>

Nulla per le spese in assenza di attività difensiva del contibuente non costituito.



P.Q.M.
<dec ID="Dec2" G="2" O="Req2" E="1">Accoglie l'appello dell'Agenzia delle Entrate e conferma l'atto impugnato.</dec> Nulla per le spese.

Il Relatore 
Il Presidente giu1</body>